[{
	"selected": false,
	"Title": "Educating the Global Citizen",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357909&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "BNE",
	"Type": "Hauptseminar",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "3",
	"Max. Teilnehmer": "3",
	"Credits": "3",
	"Language": "Englisch",
	"Description": "In this course, students shall adopt a thoughtful, critical position to global education by learning about strategies that can move their future pupils to think critically about global problems and promote positive values in the EFL classroom. The strategies cover how to discuss bias, controversial issues, stereotypes, and diversity, among other topics. \r\n All humans are citizens of the world, and teaching that fact to pupils in school can make them more sensitive to global issues and inspire them to look outside their own walls. Thus, this course responds to the ever-growing significance of globalisation and emphasises the unity and interdependence of human society, developing a sense of self and appreciation of cultural diversity, affirmation of social justice and human rights, as well as building peace and actions for a sustainable future in different times and places.",
	"Times_manual": "Mo12-14",
	"Location": "online",
	"Exam": "Essay",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia;Angewandte Informatik",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Gute Unternehmensf\u00fchrung Global \u2013 Rechtliche und Ethische Aspekte",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357122&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "BNE",
	"Type": "Vorlesung",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "60",
	"Max. Teilnehmer": "60",
	"Credits": "4",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Die Vorlesung behandelt die rechtlichen und ethischen Grunds\u00e4tze guter Unternehmensf\u00fchrung, so wie sie in nationalen und internationalen Regelwerken und Verhaltens-Kodizes niedergelegt sind. Behandelt werden die \u201arechtlichen Kernthemen\u2018 wie Korruption, Preisabsprachen, Insider Trading und Umwelt-Vergehen, wie auch \u201aethische F\u00fchrungsfragen\u2018 wie Nachhaltigkeit, Transparenz und Fairness im Gesch\u00e4ftsleben, wie sie zum Beispiel in den neusten Entwicklungen zur Steuervermeidung durch Holding-Gesellschaften oder der Verantwortlichkeit f\u00fcr Umwelt- oder Menschenrechtsverletzungen in der Lieferkette zum Ausdruck kommen (Corporate Governance). Besprochen werden zudem die notwendigen Ma\u00dfnahmen zur Etablierung, Kommunikation und Durchsetzung guter Unternehmensf\u00fchrung (Corporate Compliance). \r\n Es wird zudem ein \u201aPraktikum\u2018 abgehalten (ebenfalls per Zoom Video Konferenz) mit der f\u00fcr diesen Bereich zust\u00e4ndigen Direktorin von ThyssenKrupp. \r\n Lernziele: \r\n Studierende sind in der Lage, die Grunds\u00e4tze guter Unternehmensf\u00fchrung zu erlernen, m\u00f6gliche Verst\u00f6\u00dfe zu erkennen und zu vermeiden sowie zu einer \u201aCompliance Kultur\u2018 in Unternehmen oder Verwaltung beizutragen.",
	"Times_manual": "Do10-12",
	"Location": "online",
	"Exam": "M\u00fcndliche Pr\u00fcfung",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Komedia;ISE",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Ethics in Natural Sciences and Engineering",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357042&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "BNE",
	"Type": "Blockseminar",
	"SWS": "",
	"Erwartete Teilnehmer": "100",
	"Max. Teilnehmer": "100",
	"Credits": "1-2",
	"Language": "Englisch",
	"Description": "This lecture series gives several examples that illustrate the ambivalence between benefits of modern research and its possible misuse. The lectures will be accompanied by a seminar (workshop-style teaching), in which the different views, in particular from an American perspective, compared with the German or European ones, will be worked out. \r\n (Kommentar aus SoSe 2019)",
	"Times_manual": "-.16-18;Fr12-14",
	"Location": "Duisburg",
	"Exam": "Essay",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia;Angewandte Informatik",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Klima und Energie",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357783&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "BNE",
	"Type": "Vorlesung",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "5",
	"Max. Teilnehmer": "5",
	"Credits": "3",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "\r\n \u00a0Achtung: Beginnt am 28.04.21 (ge\u00e4ndert am 07.04.21)! \r\n",
	"Times_manual": "Mi14-16",
	"Location": "unknown",
	"Exam": "M\u00fcndliche Pr\u00fcfung",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;ISE;Elektrotechnik und Informationstechnik;Nano Engineering",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Umweltagenda",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357033&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "BNE",
	"Type": "Vorlesung",
	"SWS": "4",
	"Erwartete Teilnehmer": "40",
	"Max. Teilnehmer": "40",
	"Credits": "4-6",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "\u00a0 Bedeutung der Nachhaltigkeit und der \u00f6kologischen Modernisierung f\u00fcr die Bauindustrie \r\n O\u0308kologische Stoffwirtschaft (Ressourcenschonung, Kreislaufwirtschafts- und Abfallgesetz, Abfallverwertung, Recycling, Produktgesetz \r\n Effizienzrevolution und Solarwirtschaft (regenerative Energiequellen,Energieeinsparverordnung, Geba\u0308udeenergiepass, Verkehrsverlagerung) \r\n Nachhaltigkeitskriterien fu\u0308r Stadtentwicklung und Sta\u0308dtebau (Stadt der kurzen Wege,Dichte, Nutzungsmischung, usw.) \r\n Umwelt und Gesundheit (TA La\u0308rm, gesundheitsvertra\u0308gliche Arbeitsbedingungen) \r\n \r\n Lernziele: \r\n Im Rahmen einer Ringvorlesung aller Fachgebiete erhalten die Studierenden einen Einblick in die Agenda 21 und die Aufgaben, die die Bauwissenschaften in diesem Zusammenhang lo\u0308sen mu\u0308ssen. Sie sind in der Lage, Ideen, Konzepte und Ma\u00dfnahmen im Sinne angewandter Nachhaltigkeit zu entwickeln. \r\n Programm: \r\n Technik, Natur & Ethik     22.04.2021  Konzept, Voraussetzungen und Methodik (Denecke)    Technik & Nachhaltigkeit  1. Stadt und Mobilit\u00e4t (Wittowsky)  2. Insektenschwund (ab 13:00, H\u00f6rren)     29.04.2021  Teil II: Natur  \u00a0  1. Was ist Natur? (Ingensiep)  2.\u00a0St\u00e4dte im Klimawandel (ab 14:00, Kuttler)  3. Gruppenarbeit     06.05.2021  1. Der Fall Glyphosat (Denecke)  2. Umweltethik (Ingensiep)  3. Gruppenarbeit  13.05.2021 Christi Himmelfahrt \r\n 20.05.2021  Naturg\u00fcter & die Rolle der Gesellschaft \r\n 1. Wasserreinigung und Nachhaltigkeit? (Denecke)  2. Akzeptanz und Wasserinfrastrukturma\u00dfnahmen (Denecke)  3. Gruppenarbeit \r\n   27.05.2021  Teil III: Technik, Ethik & Naturpolitik \r\n  1. Nachhaltigkeit im Bauwesen (Ruttloff)  2. Was ist Technik und wozu? (Ingensiep)  3. Tierethik & Ern\u00e4hrung im Film  \u00a0 Vorstellung der Berichte nach Absprache",
	"Times_manual": "Do12-14",
	"Location": "online",
	"Exam": "Essay",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Refugee Routes",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357059&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "BNE",
	"Type": "E-Learning",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "3",
	"Max. Teilnehmer": "3",
	"Credits": "3",
	"Language": "Englisch",
	"Description": "In this online course, students learn about refugeeism, internal displacement, political exile, and other forms of forced migration in a global context. They go on to learn about the political, economic, social, and environmental conditions that drive people from their homes, and about the changing conditions for the displaced in host countries. Students gain an understanding of the legal distinctions under international humanitarian law. The course investigates the ways in which leaving home and adapting to new circumstances are depicted in various forms of cultural production, including memoirs, films, novels, poetry, and other media. Students enquire into the emotional, psychological, political, and socio-economic consequences of displacement, and uncover qualities of resilience, adaptability, and self-agency. Via the expert testimony of scholars, cultural producers, social workers, human rights activists, refugees and political exiles, students gain further insights into global responses to mass human displacement. Video interviews, presentations, self-assessment tools, and other digital content have been created specifically for this course. The course has been developed in conjunction\u00a0with Academy in Exile. Preparation and active online participation are required.",
	"Times_manual": "Mo8-10",
	"Location": "online",
	"Exam": "Pr\u00e4sentation",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "BioP\u00e4d - Sustainable Development Goals \u2013 Verst\u00e4ndnis und Herausforderungen f\u00fcr das Handlungsfeld \u201eProduktion und Konsum\u201c",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357046&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "BNE",
	"Type": "E-Learning",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "20",
	"Max. Teilnehmer": "20",
	"Credits": "2",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Interdisziplin\u00e4re Auseinandersetzung mit dem Konzept einer nachhaltigen Entwicklung und den Zielsetzungen/Anspr\u00fcchen der von den Vereinten Nationen verabschiedeten Sustainable Development Goals (Nachhaltige Entwicklungsziele). Dabei wird ein besonderer Fokus auf das Handlungsfeld \u201eNachhaltige Produktion und nachhaltiger Konsum\u201c gelegt.  Lernziele: Die Teilnehmenden entwickeln die F\u00e4higkeit, das Konzept einer nachhaltigen Entwicklung einschlie\u00dflich der Sustainable Development Goals zu verstehen, kritisch zu hinterfragen sowie f\u00fcr einzelne ausgew\u00e4hlte Fragestellungen konkrete Umsetzungsstrategien zu entwickeln und zu reflektieren. Sie gewinnen interdisziplin\u00e4r Erkenntnisse und f\u00f6rdern Transferf\u00e4higkeiten sowie fachliche Flexibilit\u00e4t und Kreativit\u00e4t.",
	"Times_manual": "Fr10-12;Sa10-12",
	"Location": "online",
	"Exam": "Essay",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Einf\u00fchrung in die Energiewirtschaft",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357039&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "BNE",
	"Type": "Vorlesung/\u00dcbung",
	"SWS": "4",
	"Erwartete Teilnehmer": "10",
	"Max. Teilnehmer": "10",
	"Credits": "6",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Gliederung \r\n 1. Energie \u2013 Grundbegriffe und Grundfragen \r\n Teil I: Treibende Faktoren der Energiemarktentwicklung \r\n \r\n Energienachfrage \u2013 Wozu brauchen wir Energie \r\n Energiereserven \u2013 Was k\u00f6nnen wir nutzen? \r\n Energie und Umwelt \u2013 Was haben Klimawandel und Energienutzung miteinander zu tun? \r\n \r\n Teil II: \u00dcberblick \u00fcber wesentliche Energiem\u00e4rkte /Energiebereitstellung und Energiem\u00e4rkte \r\n \r\n Mineral\u00f6l \r\n Erdgas \r\n Stein- und Braunkohle \r\n Erneuerbare Energietr\u00e4ger \r\n Kernenergie \r\n Elektrizit\u00e4t \r\n Fernw\u00e4rme \r\n \r\n Die Studierenden \r\n \r\n kennen die Grundbegriffe der Energiewirtschaft aus physikalischer, technischer und \u00f6konomischer Perspektive und k\u00f6nnen diese diskutieren \r\n verstehen die Zusammenh\u00e4nge und Konflikte zwischen den grundlegenden Zielen der Energiewirtschaft (Wirtschaftlichkeit, Umweltvertr\u00e4glichkeit und Versorgungssicherheit) \r\n k\u00f6nnen f\u00fcr verschiedene Erzeugungstechnologien die Zusammenh\u00e4nge und Konflikte zwischen den grundlegenden Zielen der Energiewirtschaft diskutieren \r\n verstehen wesentliche Konzepte und Methoden zur Beschreibung von Energienachfrage, Energiereserven und umweltseitigen Restriktionen der Energiewirtschaft \r\n k\u00f6nnen Marktentwicklung, Preisgestaltung und Substitutionsbeziehungen auf den M\u00e4rkten f\u00fcr Mineral\u00f6l, Strom, Erdgas und anderen Energietr\u00e4gern verstehen und interpretieren \r\n vertiefen die Vorlesungsinhalte und k\u00f6nnen das erlernte Wissen anhand ausgew\u00e4hlter Fallbeispiele anwenden \r\n k\u00f6nnen die Vorlesungsinhalte kapitel\u00fcbergreifend in Zusammenhang bringen \r\n k\u00f6nnen Transferwissen zielgerichtet anwenden \r\n wenden die in der Investitionstheorie grundlegenden Methoden auf energiewirtschaftliche Fragestellungen an \r\n erproben und festigen ihre Probleml\u00f6sestrategien durch die L\u00f6sung von \u00dcbungsbeispielen, z. T. auch am PC \r\n \r\n vgl.  https://www.ewl.wiwi.uni-due.de/studium-lehre  (Semesterauswahl unter Studium & Lehre)",
	"Times_manual": "Mi14-16;Mi10-12",
	"Location": "online",
	"Exam": "Klausur",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Komedia",
	"fairness": 0.8666666666666667,
	"support": 0.84,
	"material": 0.84,
	"fun": 0.64,
	"comprehensibility": 0.76,
	"interesting": 0.8,
	"grade_effort": 0.6
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Applied Climatology and bioenvironmental Urban Studies",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357151&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "BNE",
	"Type": "Vorlesung",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "10",
	"Max. Teilnehmer": "10",
	"Credits": "5",
	"Language": "Englisch",
	"Description": "During this course the students learn about urban climatology and ecology starting from the definition of the urban areas in geographical sense and their development from prehistoric to current times. Within the first lectures, when urban climatology is taught, features, causes and characteristics; structure of urban atmosphere and wind field; thermal and hydrological properties of urban surfaces; radiation and energy balances as well as air pollution and ventilation within urban areas are discussed in details. Urban soils; hydrological and nutrient cycle; flora and fauna within the city area are the subject for urban ecology. The course ends with global warming affect on urban climate.\u00a0\u00a0",
	"Times_manual": "Do14-16",
	"Location": "online",
	"Exam": "Klausur",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Nachhaltigkeit im Unterricht?! - Berufsbildung f\u00fcr nachhaltige Entwicklung",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357148&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "BNE",
	"Type": "Seminar",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "5",
	"Max. Teilnehmer": "5",
	"Credits": "2",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Aufgrund der pandemiebedingten Situation wird dieses Seminar ab dem Vorlesungsbeginn, am 12.04.21,  online  stattfinden. \r\n Die Veranstaltung wird \u00fcber die Plattform  Microsoft Teams  online durchgef\u00fchrt. Um am Online-Seminar teilzunehmen und n\u00e4here Informationen zu erhalten, ist es erforderlich, dass Sie sich in den  Moodle-Kursraum  f\u00fcr dieses Seminar einschreiben. Eine \u00dcbersicht der Moodle-Kursr\u00e4ume finden Sie auf unserer Homepage:  https://www.uni-due.de/berupaed/lehre.php \r\n Das  Passwort  f\u00fcr den Moodle-Kurs k\u00f6nnen Sie per E-Mail an  berufspaedagogik@uni-due.de  erfragen. Bitte nutzen Sie daf\u00fcr  zwingend Ihre Uni-Mailadresse  (@stud.uni-due.de). \r\n \u00a0 \r\n Eine nachhaltige Entwicklung ist eine der gr\u00f6\u00dften Herausforderungen unserer Gesellschaft und ist vor allem derzeitig ein Thema, welches zunehmend mehr Anforderungen an Bildungsprozesse im schulischen Bereich und somit an die Lehrenden in den schulischen Institutionen stellt. Der Berufsbildung kommt dabei eine zentrale Rolle zu, denn sie soll junge Menschen dazu bef\u00e4higen ein nachhaltigkeitsorientiertes Bewusstsein zu entwickeln und dieses im beruflichen, wie auch privaten Handeln zu verwirklichen. In diesem Kontext steht das Bildungspersonal, vor allem in den beruflichen Schulen, vor einer gro\u00dfen Herausforderung. In diesem Seminar sollen die Studierenden ein Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr entwickeln, was eine berufliche Bildung f\u00fcr nachhaltige Entwicklung (BBNE) bedeutet, welche Ziele diese verfolgt, welche herausfordernden Bedingungen dies f\u00fcr Lehrpersonen beinhaltet und wie eine unterrichtliche Umsetzung geschehen kann. Die Studierenden setzen sich dazu mit ihrer eigenen beruflichen Sozialisation, Professionalisierung und ihren Handlungskompetenzen, in der Position als zuk\u00fcnftige Berufsschullehrkraft, hinsichtlich der Bedeutung gesellschaftlicher Transformationsprozesse f\u00fcr berufliche Lehr- und Lernprozesse auseinander. Aufbauend auf der Auseinandersetzung mit dem Thema, anhand von einschl\u00e4giger Literatur, folgt eine Konzeption einer Unterrichtsplanung, in der die Studierenden selbstst\u00e4ndig eine Lernsituation unter Einbezug von Aspekten einer BBNE planen sollen.",
	"Times_manual": "Do10-12",
	"Location": "online",
	"Exam": "Essay",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia;Angewandte Informatik",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Klasse M\u00e4dchen: \u00dcber Geschlecht, Generation und (Un-)Gleichheit",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357325&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "BNE",
	"Type": "Seminar",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "3",
	"Max. Teilnehmer": "3",
	"Credits": "3",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Welche Bedeutung hat es, als M\u00e4dchen aufzuwachsen? Wie wirkt sich soziale Ungleichheit auf M\u00e4dchen in unterschiedlichen gesellschaftlichen Positionen aus? Im Seminar werden Geschlechter-, Klassen- und Generationenverh\u00e4ltnisse in ihrer Verschr\u00e4nkung fokussiert. Gelesen und diskutiert werden dazu empirische Studien, historische Forschung und theoretische Texte. Zudem wird ein kurzer Einblick in die Debatten und Method(ologi)en feministischer Wissensproduktion gegeben.",
	"Times_manual": "Do16-18",
	"Location": "online",
	"Exam": "Essay",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia;Angewandte Informatik",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Cultural Diversity and Social Inequalities - Group A",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357036&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "BNE",
	"Type": "Blockseminar",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "5",
	"Max. Teilnehmer": "5",
	"Credits": "2",
	"Language": "Englisch",
	"Description": "The seminar will be entirely taught online. Students are invited to enroll in Moodle where they can access slides, presentations, and\u00a0 study materials. \u00a0 \u00a0 \u00a0 \r\n The seminar will be held in English. However, German can be used during\u00a0the seminar for posing questions, conducting seminar activities as well as when presenting\u00a0 the group and individual posters (and materials to prepare the posters). \r\n Seminar description : The goal of this seminar is to understand the links between cultural diversity and social inequalities in contemporary societies, including Germany. During the first part of the seminar, consideration will be given to the meaning of culture, migration background, superdiversity and intersectionality, as well as to intergroup conflicts, such as ethnic prejudice and ethnic discrimination. In the second part of the seminar, attention will then turn to the analysis of how different forms of diversity (language, religion and socioeconomic status) may lead to the (re)production and perpetuation of inequalities. In the third and final part students will receive an introduction of basic research methods (structure interviews and data analysis) that can be used to collect and present their own data for the individual poster. The last sessions (in July) will be dedicated to group poster presentations. Guidelines for the individual and group posters will be provided in the introductory meeting.",
	"Times_manual": "Sa8-10;Fr14-16;Do16-18",
	"Location": "online",
	"Exam": "Pr\u00e4sentation",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia;Angewandte Informatik",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Familie und Prekarit\u00e4t",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357721&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "BNE",
	"Type": "Seminar",
	"SWS": "",
	"Erwartete Teilnehmer": " ",
	"Max. Teilnehmer": "8",
	"Credits": "3",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Die Ausbreitung unsicherer, \u00bbprek\u00e4rer\u00ab Arbeits- und Lebensverh\u00e4ltnisse avanciert zu einer neuen sozialen Frage in den entwickelten Wohlfahrtsstaaten am Anfang des 21. Jahrhunderts. Die Zunahme von Besch\u00e4ftigungsformen wie Mini-Jobs, Leiharbeit oder Kurzzeitbesch\u00e4ftigung gilt als eine zentrale Herausforderung der Sozialpolitik. Inwiefern sind aber auch die Familienbeziehungen \u00bbverwundbarer\u00ab geworden? Und wie werden prek\u00e4re Lebenslagen in und durch Familien abgefedert (mit oder ohne Unterst\u00fctzung durch familienpolitische Leistungen)? Im ersten, grundlegenden Teil des Seminars behandeln wir zentrale Begriffe und verschaffen uns einen \u00dcberblick \u00fcber die institutionellen Strukturen der Familienpolitik in Deutschland. Im zweiten Teil werden wir einzelne familienpolitische Handlungsfelder (wie Kinderbetreuung, Armut in Familien, Familienhilfen) anhand exemplarischer wissenschaftlicher Studien vertiefen: Verschiedene Facetten von Prekarit\u00e4t in Familien (familiale Umgangsweisen mit unsicheren Jobs, Aufwachsen im Grundsicherungsbezug, Geschlechterverh\u00e4ltnisse, etc.) sollen damit beleuchtet werden.",
	"Times_manual": "Mi14-16",
	"Location": "online",
	"Exam": "Pr\u00e4sentation",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Cultural Diversity and Social Inequalities - Group B",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357037&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "BNE",
	"Type": "Blockseminar",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "5",
	"Max. Teilnehmer": "5",
	"Credits": "2",
	"Language": "Englisch",
	"Description": "The seminar will be entirely taught online. Students are invited to enroll in Moodle where they can access slides, presentations, and\u00a0 study materials. \u00a0 \u00a0 \u00a0 \r\n The seminar will be held in English. However, German can be used during\u00a0the seminar for posing questions, conducting seminar activities as well as when presenting\u00a0 the group and individual posters (and materials to prepare the posters). \r\n Seminar description : The goal of this seminar is to understand the links between cultural diversity and social inequalities in contemporary societies, including Germany. During the first part of the seminar, consideration will be given to the meaning of culture, migration background, superdiversity and intersectionality, as well as to intergroup conflicts, such as ethnic prejudice and ethnic discrimination. In the second part of the seminar, attention will then turn to the analysis of how different forms of diversity (language, religion and socioeconomic status) may lead to the (re)production and perpetuation of inequalities. In the third and final part students will receive an introduction of basic research methods (structure interviews and data analysis) that can be used to collect and present their own data for the individual poster. The last session (in July) will be dedicated to group poster presentations. Guidelines for the individual and group posters will be provided in the introductory meeting.",
	"Times_manual": "Sa8-10;Fr14-16;Do16-18",
	"Location": "online",
	"Exam": "Pr\u00e4sentation",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia;Angewandte Informatik",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "INSPIRING ENTREPRENEURSHIP: Encounter of Economy, Culture, and Politics in Global Business Context",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357828&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "BNE",
	"Type": "E-Learning",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "40",
	"Max. Teilnehmer": "40",
	"Credits": "4",
	"Language": "Englisch",
	"Description": "Course Description : \r\n This course aims to review recent inspiring business ideas and discuss the strategies of doing business in the emerging market economies (EMEs) in our dynamically changing and crisis-prone global economy. Recent challenges such as pandemics, climate change, the wave of populism, and have trade protectionism have added new challenges to the world economy and increased the importance of properly forecasting uncertainties in the global business environment and conduct business in different cultural and political economy contexts. In addition to the up-to-date articles, the course is supported by many company case studies from different countries, from several globally expanding manufacturing and services sectors. \r\n Learning Objectives and Outcomes : \r\n Seminar participants will be able to review the international\u00a0 institutions and practices \u00a0that affect international business; understand the trade, investment theory, and foreign exchange theories; perceive the different forms of\u00a0 interactions between business and government,\u00a0 develop insight into the\u00a0 management implications of global business strategy and operations,\u00a0 and\u00a0 examine the various\u00a0 cultural, political and legal issues \u00a0that impact business activities in EMEs. \r\n Key Words and Theme:\u00a0 \r\n Globalization; national differences in politics, culture, and economy; international economy, global production chains, outsourcing and logistics; foreign direct investment, international business strategy (i.e., Entry-Exit, Strategic Alliances, M&As), external shocks. \r\n Prerequisites (Recommended): \r\n Introduction to Economics/International Business/Trade \r\n Teaching Strategy:\u00a0 \r\n Lecture will be handled mostly through online power point presentations by the lecturer with an active and interactive online-class discussions. Students will be asked to read and discuss several articles and case studies. \r\n Course Evaluation:\u00a0 \r\n Evaluation will involve active participation of the students to the lectures, their presentation performance, and one final (take-home) exam.",
	"Times_manual": "Do16-18",
	"Location": "online",
	"Exam": "Pr\u00e4sentation",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Komedia",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Entwicklungsprobleme und Nord-S\u00fcd-Beziehungen",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357724&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "BNE",
	"Type": "Vorlesung",
	"SWS": "",
	"Erwartete Teilnehmer": "30",
	"Max. Teilnehmer": "30",
	"Credits": "4",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Die Vorlesung f\u00fchrt grundlegend ein in die Nord-S\u00fcd Dimension des Globalen Regierens und lenkt dabei ein besonderes Augenmerk auf die Entwicklungspolitik, d.h. die gezielten Anstrengungen des 'Nordens', die wirtschaftliche und soziale Entwicklung der L\u00e4nder des 'S\u00fcdens' zu f\u00f6rdern. Internationale Entwicklungspolitik steht seit vielen Jahren im Mittelpunkt heftiger Debatten, die von Forderungen nach Abschaffung jeglicher Hilfe bis hin zu Hoffnungen in eine Schl\u00fcsselrolle von Entwicklungspolitik beim Umbau eines als ungerecht wahrgenommenen internationalen Systems reicht. \r\n Zun\u00e4chst wollen wir uns mit dem Entwicklungsbegriff, der daraus folgenden Klassifizierung von L\u00e4ndern befassen und kl\u00e4ren, inwiefern sich Norden und S\u00fcden auch in der Auspr\u00e4gung spezifischer Formen internationaler Koordination bzw. Organisation manifestieren, und wie sich dies im Zeitverlauf ge\u00e4ndert hat. In einem zweiten Schritt wird ein \u00dcberblick \u00fcber die Ziele, Interessen, wechselnden Strategien, sowie den finanziellen Umfang internationaler Entwicklungszusammenarbeit gegeben. Im Mittelpunkt der aktuellen wissenschaftlichen und politischen Debatten steht einerseits das Problem der Wirksamkeit der Hilfe selbst, wie auch die international vereinbarte massive Erh\u00f6hung der Hilfsleistungen zur Erreichung der Sustainable Development Goals (SDGs) sowie der Zusammenhang von Sicherheit, Migration und Entwicklung. \r\n Studierende sollen in der Veranstaltung einen inhaltlichen \u00dcberblick \u00fcber die zentralen Streitpunkte der Entwicklungsdebatte sowie umstrittene Konzepte wie Governance oder Armutsbek\u00e4mpfung erhalten. Zugleich geht es darum, Studierende zu einer kritischen Reflexion \u00fcber die sich ver\u00e4ndernden Strukturbedingungen des internationalen Systems sowie Voraussetzungen und realistische Erwartungshorizonte internationaler Entwicklungspolitik zu ermuntern.",
	"Times_manual": "Mo14-16",
	"Location": "online",
	"Exam": "M\u00fcndliche Pr\u00fcfung",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Forschung zu Nachhaltigkeit - Urbane Gr\u00fcnfl\u00e4chen",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357222&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "E-Learning",
	"SWS": "",
	"Erwartete Teilnehmer": " ",
	"Max. Teilnehmer": "500",
	"Credits": "1-3",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Das in der Lehrveranstaltung zu bearbeitende Forschungsszenario: \u201eUrbane Gr\u00fcnfl\u00e4chen: Platz f\u00fcr Menschen in der Natur \u2013 Platz f\u00fcr die Natur in der Stadt\u201d basiert auf dem SDG 11 \u201eNachhaltige St\u00e4dte und Gemeinden\u201c und n\u00e4hert sich dem Thema Nachhaltigkeit auf unterschiedliche interdisziplin\u00e4re Weise. Studierende sollen hier der zentralen Frage nachgehen, wie Gr\u00fcnfl\u00e4chen in der Stadt die biologische Vielfalt bef\u00f6rdern und gleichzeitig als Freir\u00e4ume f\u00fcr die Stadtbev\u00f6lkerung genutzt werden k\u00f6nnen. Die Lehrveranstaltung wird in Zusammenarbeit mit dem BMBF-Forschungsprojekt \u201eSCoRe\u201c (Student Crowd Research) erstellt, das Studierende in einem Onlineformat und \u00fcber das Konzept des Forschenden Lernens BNE-Kompetenzen vermitteln m\u00f6chte. Innerhalb dieser Veranstaltung soll den Studierenden die M\u00f6glichkeit gegeben werden, im Rahmen der Sustainable Development Goals (SDGs) in einem konkreten Forschungsprojekt zusammenarbeiten zu k\u00f6nnen und dar\u00fcber hinaus videobasiert (bei Interesse auch mit 360\u00b0 Videos) mit dem Ansatz des Forschenden Lernens arbeiten. Ein besonderes Augenmerk liegt dabei auf der aktiven, kollaborativen Gestaltung von Beitr\u00e4gen in verschiedenen Phasen des Forschungsprozesses. Die Studierenden gestalten dabei mehrere Lernartefakte im Gruppenprozess sowie eine Individualleistung. Je nach Aufgabenumfang k\u00f6nnen ihnen daf\u00fcr 1 bis 3 Credit Points angerechnet werden. In diesem Projekt sollen Studierende, begleitet, selbstst\u00e4ndig mit Video zu einem vorgegebenen Nachhaltigkeits-thema forschen. Videos dienen dabei als wissenschaftliches Datenmaterial. Hierbei kann je nach Forschungsgegenstand sowohl mit klassischen (16:9 Video) als auch mit sph\u00e4rischen Videoformaten (360\u00b0 Video) gearbeitet werden. \r\n Weitere Informationen entnehmen Sie bitte der  Modulbeschreibung . \r\n SCoRe Trailer auf youtube",
	"Times_manual": "",
	"Location": "online",
	"Exam": "M\u00fcndliche Pr\u00fcfung",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "\u00d6kologische Transformation von Wirtschaft und Gesellschaft",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357457&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Seminar",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "5",
	"Max. Teilnehmer": "5",
	"Credits": "3",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Das Seminar behandelt die die Transformation von \u00d6konomie und Gesellschaft angesichts des Klimawandels. Dabei wird die Frage gestellt, ob herk\u00f6mmliche \u00f6konomische Instrumente (technischer Fortschritt, marktwirtschaftliche Anreize wie Emissionszertifikate oder Umweltsteuern) noch geeignet sind, die \u00f6kologischen Probleme zu bew\u00e4ltigen, oder ob ganz neue Formen des Wirtschaftens (Postwachstums\u00f6konomie, Degrowth-Bewegung) notwendig werden. Dabei sind folgende Fragen zu behandeln: F\u00fchrt wirtschaftliches Wachstum zu mehr Lebensqualit\u00e4t? Gibt es Alternativen zu zentralen gesellschaftlichen Institutionen (Sozialversicherung, verschuldete Staaten), die bisher auf herk\u00f6mmliches Wirtschaftswachstum angewiesen sind? Kann eine globalisierte Wirtschaft wieder in st\u00e4rker regionale Wirtschaftskreisl\u00e4ufe r\u00fcckgef\u00fchrt werden? Kann die Nutzungsdauer von Wirtschaftsg\u00fctern (z. B. durch Reparaturfreundlichkeit) verl\u00e4ngert werden statt einer Ex- und Hop-Mentalit\u00e4t? Wie ist umweltfreundliche Mobilit\u00e4t denkbar? Wie kann man sich die Zukunft der Arbeitsgesellschaft angesichts materieller Wachstumsgrenzen vorstellen?",
	"Times_manual": "Di14-16",
	"Location": "online",
	"Exam": "Pr\u00e4sentation",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Land Use Ethics",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357719&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Seminar",
	"SWS": "",
	"Erwartete Teilnehmer": "10",
	"Max. Teilnehmer": "10",
	"Credits": "4",
	"Language": "Englisch",
	"Description": "Aldo Leopold, in his 1949 book \u201cA Sand County Almanac\u201d, inaugurated \u201cland ethic\u201d as a field of applied ethics. The seminar \u00bbLand Use Ethics\u00ab examines a selection of ethical approaches to the use of land. Topics include \r\n \r\n Basic concepts of land use ethics: From Aldo Leopold to COVID-19 \r\n Ethics and the cartographic representation of land \r\n Ethics and the social coordination of land uses \r\n Planning for human dignity \r\n Essential injustice and land use planning \r\n Ethics and the ownership of land \r\n Spatial commons and land use ethics \r\n Ethics and the social function of property in land \r\n Ethics and the use of land for housing \r\n Ethics and the use of land for food production \r\n Ethics, post-growth planning and the notion of more-than-human \r\n Ethics and the call for environmental justice \r\n Planning for animal dignity \r\n \r\n Students will learn about a variety of applications to land policy, property, and planning. Seminar methods include discourse analysis, literature review, student presentations, break-out groups; active participation in discussions.",
	"Times_manual": "Mi16-18",
	"Location": "online",
	"Exam": "Klausur",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Corporate Responsibility",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357873&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Seminar",
	"SWS": "",
	"Erwartete Teilnehmer": "3",
	"Max. Teilnehmer": "3",
	"Credits": "3",
	"Language": "Englisch",
	"Description": "Content: \r\n In a globalized economy, global governance problems have become increasingly important. One of the central moral problems that arises in this context concerns the protection of human rights and compliance with environmental standards across international supply chains. In many parts of the global marketplace, there prevail certain standard threats to human rights, like forced labor, child labor, unhealthy working conditions etc. And although such threats are well understood both by governments and by the most powerful actors in the supply chain \u2013 such as multinational companies \u2013 it remains controversial what such companies ought to do to improve the protection of human rights and in this way fill existing governance gaps. It is against this backdrop that we will read seminal texts of the ongoing business ethical debate on the type and scope of corporate responsibility and apply them critically to current business practices in the global marketplace.",
	"Times_manual": "Mo16-18",
	"Location": "online",
	"Exam": "Pr\u00e4sentation",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Critical Sustainability",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357904&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "E-Learning",
	"SWS": "",
	"Erwartete Teilnehmer": " ",
	"Max. Teilnehmer": " ",
	"Credits": "6",
	"Language": "Englisch",
	"Description": "The course \"Critical Sustainability\" provides a digital space to learn, reflect, discuss and take action together. The participants will jointly analyze existing power relations as well as society-nature relations and democratize them. The course is the compulsory module of the Sustainability Certificate for Students issued by TU Berlin. \r\n Through various interactive, artistic and group-dynamic formats, the participants will broaden their understanding of sustainability. For this they engage in individual work as well as small and large group work to jointly reflect and analyze their own positions/conditions in society. This will be the basis for their contribution to a socio-ecological transformation of society through individual and collective action. \r\n Students of all study programs from all universities/colleges in Berlin and beyond are cordially invited. Non-Students are also warmly welcomed. In this course they come together to share and question their different knowledges,\u00a0 expertises and perspectives. Together they will explore societal problems across any borders between humans and mutually work on them. \r\n The Critical Sustainability course takes place twice per week on Tuesdays and Thursdays from 14.00 to 16.00 CET for a total of 16 meetings.\u00a0 It starts on Tuesday, 13 April and ends on Tuesday 08 June 2021. This condensed format allows for an intensive and focused work within the course. Upon successful completion, a certificate of performance of 6 ECTS points is handed out, which might be credited in one\u2019s own study program. The course is offered for free by Technische Universit\u00e4t Berlin and anyone may enroll in the course. \r\n \u00a0 \r\n ...further information on the course's website:  https://www.n-zertifikat.tu-berlin.de/menue/kritische_nachhaltigkeit_critical_sustainability/  ",
	"Times_manual": "Di14-16;Do14-16",
	"Location": "online",
	"Exam": "Essay",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "\u00d6kologische Ethik",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357455&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Vorlesung",
	"SWS": "1",
	"Erwartete Teilnehmer": "5",
	"Max. Teilnehmer": "5",
	"Credits": "2",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Papst Franziskus hat im Juni 2015 die erste Umweltenzyklika mit dem Titel \"Laudato Si\" ver\u00f6ffentlicht. Dies geschah im Vorfeld der Pariser Klimakonferenz vom Dezember 2015, auf deren erfolgreichen Abschluss der Papst Einfluss genommen hat. Aufgrund der K\u00fcndigung des Pariser Klimaabkommens durch die USA und der unzul\u00e4nglichen Ergebnisse der Nachfolgekonferenzen (zuletzt in Madrid) hat der Klimaschutz auf der politischen Ebene R\u00fcckschl\u00e4ge erlitten. Hingegen gibt es in der Zivilgesellschaft (fridays for future) ein gro\u00dfes Engagement. Die \u00f6kologischen Herausforderungen gehen weit \u00fcber den Klimaschutz hinaus: Rohstoffgewinnung und -beseitigung, Tierschutz, Bodenschutz, Gew\u00e4sserschutz, M\u00fcllvermeidung etc. \r\n In der Vorlesung werden zun\u00e4chst zentrale Begr\u00fcndungsans\u00e4tze (theologische wie philosophische) f\u00fcr Umweltverantwortung dargestellt, zentrale Begriffe (z. B. Nachhaltigkeit) erl\u00e4utert, die Diskrepanz zwischen Umweltbewusstsein und Umwelthandeln (Motivationsproblem) aufgegriffen sowie ausgew\u00e4hlte \u00f6kologische Themen (Tierschutz etc.) thematisiert.",
	"Times_manual": "Mo12-14",
	"Location": "online",
	"Exam": "M\u00fcndliche Pr\u00fcfung",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Forschung zur Nachhaltigkeit - let's get it started!",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357221&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "E-Learning",
	"SWS": "",
	"Erwartete Teilnehmer": " ",
	"Max. Teilnehmer": "500",
	"Credits": "1-3",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Die Lehrveranstaltung: \u201eForschen zur Nachhaltigkeit \u2013 Let\u2019s get it started\u201d erm\u00f6glicht Studierenden aller Fachrichtungen, kollaborativ eigene Forschungsinteressen zum Thema Nachhaltigkeit zu entwickeln und gemeinsam ein Forschungsprojekt zu diesen Interessen zu beginnen. In dieser Veranstaltung bekommen Studierende Gelegenheit, im Rahmen der Sustainable Development Goals (SDGs) eigene Ideen f\u00fcr Forschungsthemen rund um Nachhaltigkeitsprobleme zu entwickeln. Nachdem die Studierenden \u00fcber geeignete Themenvorschl\u00e4ge abgestimmt haben, haben sie die M\u00f6glichkeit, auf der Forschungsplattform videobasiert (bei Interesse auch mit 360\u00b0-Videos) und kollaborativ mit anderen Studierenden unterschiedlicher Fachrichtungen an den selbst gew\u00e4hlten Themen zu forschen. Ein besonderes Augenmerk liegt dabei auf der aktiven, kollaborativen Gestaltung von Beitr\u00e4gen in verschiedenen Phasen des Forschungsprozesses. Die Lehrveranstaltung wird in Zusammenarbeit mit dem BMBF-Forschungsprojekt \u201eSCoRe\u201c (Student Crowd Research) angeboten, aus welchem die f\u00fcr diese Veranstaltung genutzte Online-Lernplattform f\u00fcr das kollaborative Forschende Lernen zu Nachhaltigkeitsthemen hervorgeht. Die Studierenden gestalten dabei mehrere Lernartefakte im Gruppenprozess sowie eine Individualleistung. Je nach Aufgabenumfang k\u00f6nnen Ihnen daf\u00fcr 1 bis 3 Credit Points angerechnet werden. \r\n Weitere Informationen entnehmen Sie bitte der  Modulbeschreibung . \r\n SCoRe Trailer auf youtube",
	"Times_manual": "",
	"Location": "online",
	"Exam": "M\u00fcndliche Pr\u00fcfung",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Einf\u00fchrung in Nachhaltige Entwicklung",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=355514&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Blockseminar",
	"SWS": "",
	"Erwartete Teilnehmer": " ",
	"Max. Teilnehmer": "35",
	"Credits": "2-3",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Der Begriff \u201eNachhaltigkeit\u201c ist heutzutage omnipr\u00e4sent. Oftmals mangelt es jedoch an einem fundierten und strukturierten Verst\u00e4ndnis. Das Seminar bietet einen wissenschaftlichen Zugang und f\u00fchrt Studierende an die zentralen Themen nachhaltiger Entwicklung heran. Dabei werden grundlegende Konzepte und Theorien sowie elementare Fachliteratur vorgestellt und diskutiert. Zudem wird ein historischer \u00dcberblick \u00fcber wichtige Meilensteine und (globale) Resolutionen geboten. Die besondere Rollen von urbanem Raum und Stadt-Land Beziehungen werden im Seminar mehrmals aufgegriffen und gemeinsam bearbeitet.\u00a0 \r\n Lernziele: \r\n Die Studierenden kennen grundlegende Theorien nachhaltiger Entwicklung und k\u00f6nnen auf dieser Basis globale Zusammenh\u00e4nge erkennen und real-politische Geschehnisse kritisch diskutieren. Im Besonderen sind die Studierenden in der Lage das Erlernte im urbanen Raum zu kontextualisieren und zentrale Herausforderungen der Stadtentwicklung zu beschreiben.",
	"Times_manual": "Fr10-12;Sa10-12;Fr16-18",
	"Location": "online",
	"Exam": "M\u00fcndliche Pr\u00fcfung",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": 0.95,
	"support": 0.95,
	"material": 0.875,
	"fun": 0.9,
	"comprehensibility": 0.925,
	"interesting": 0.925,
	"grade_effort": 1.0
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Klimakrise und das Ruhrgebiet \u2013 Klimawandel verstehen und handeln",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357424&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Vorlesung",
	"SWS": "",
	"Erwartete Teilnehmer": " ",
	"Max. Teilnehmer": "80",
	"Credits": "1",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Mit der Ringvorlesung \u201eKlimakrise und das Ruhrgebiet - Klimawandel verstehen und handeln\u201c wollen die UDE4future erstmalig an der Universit\u00e4t Duisburg-Essen (UDE) in einer \u00f6ffentlichen Reihe verschiedene Aspekten des Klimawandels beleuchten und gemeinsam diskutieren. Neben technischen und naturwissenschaftlichen L\u00f6sungsans\u00e4tzen soll es dabei auch um zentrale Aspekte der individuellen Verhaltens\u00e4nderung gehen. Festzuhalten bleibt, der Hauptverursacher der aktuellen Situation ist der Mensch. Der Erfolg politischen Steuerungsversuche wird folglich zentral von der Akzeptanz der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger auch im Ruhrgebiet abh\u00e4ngen. \r\n Das aktuelle Programm finden Sie auf der Seite:  https://www.uni-due.de/ude4future/ringvorlesung \r\n Die Ringvorlesung ist \u00f6ffentlich; allein f\u00fcr die Online Klausur zum Crediterwerb f\u00fcr das Zertifikat BNE und/oder Modul E3 sind begrenzte Pl\u00e4tze verf\u00fcgbar und ist hier die LSF-Anmeldung und -Zulassung erforderlich. \r\n Aktionsgruppe UDE4future Die Aktionsgruppe UDE4future hat sich im Januar 2020 gegr\u00fcndet und versteht sich als offene Gruppe aktiver und engagierter Mitglieder der UDE, die sich den Themen Klimaschutz, Umweltschutz und Nachhaltigkeit verpflichtet f\u00fchlen und sich damit f\u00fcr eine lebenswerte Zukunft einsetzen. Die Gruppe setzt sich zusammen aus Studierenden, Wissenschaftlichen Mitarbeiter*innen, Mitarbeiter*innen aus Technik und Verwaltung sowie Professor*innen, um die Universit\u00e4t als Ganzes zu durchdringen und einzubinden. Ziel ist es, als UDE eine Vorreiterrolle im Klimaschutz einzunehmen.",
	"Times_manual": "Do16-18",
	"Location": "online",
	"Exam": "Klausur",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia;Angewandte Informatik",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Applied Climatology and bioenvironmental Urban Studies",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357151&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Vorlesung",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "10",
	"Max. Teilnehmer": "10",
	"Credits": "5",
	"Language": "Englisch",
	"Description": "During this course the students learn about urban climatology and ecology starting from the definition of the urban areas in geographical sense and their development from prehistoric to current times. Within the first lectures, when urban climatology is taught, features, causes and characteristics; structure of urban atmosphere and wind field; thermal and hydrological properties of urban surfaces; radiation and energy balances as well as air pollution and ventilation within urban areas are discussed in details. Urban soils; hydrological and nutrient cycle; flora and fauna within the city area are the subject for urban ecology. The course ends with global warming affect on urban climate.\u00a0\u00a0",
	"Times_manual": "Do14-16",
	"Location": "online",
	"Exam": "Klausur",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Creative Lab Ruhr: gesellschaftlich wirken und regional vernetzen",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357050&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Blockseminar",
	"SWS": "",
	"Erwartete Teilnehmer": "15",
	"Max. Teilnehmer": "15",
	"Credits": "3-5",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Arbeiten in multiprofessionellen Teams, das systematische L\u00f6sen komplexer Problemstellungen und die Reflexion der eigenen Leistung bzw. Leistungsf\u00e4higkeit sind zentrale Zukunftskompetenzen f\u00fcr die wissenschaftliche und berufliche Praxis. Das Modul bringt Studierende verschiedener Fachrichtungen der RUB und der UDE zusammen, um mit regionalen Praxispartnern im Sinne des Service-Learning f\u00fcr eine reale Problemstellung aus dem Bereich der Bildungs- und Kulturarbeit L\u00f6sungsalternativen zu entwickeln. Bei der Bearbeitung der Projektaufgaben kommt die Innovationstechnik des Design Thinking zum Einsatz. \r\n Als Teilnehmende*r entwickeln Sie in einer Projektgruppe L\u00f6sungsans\u00e4tze f\u00fcr reale Fragestellungen gemeinn\u00fctziger Organisationen des Ruhrgebiets und erlernen dabei die zentralen Schritte des Design Thinking. Design Thinking wird als methodisches Framework f\u00fcr Frage- und Problemstellungen mit gro\u00dfer Breitenwirkung eingesetzt, f\u00f6rdert die \u00dcbernahme fremder und Sch\u00e4rfung eigener Perspektiven und st\u00e4rkt sie so in der Ausbildung einer wissenschaftsbasierten Handlungskompetenz in komplexen Situationen. \r\n Anhand von systematischen Inputs und angeleiteten Methodentrainings erlernen die Studierenden anhand des Design Thinking in seinen sechs Prozessschritten die Grundlagen zur eigenst\u00e4ndigen Entwicklung der Fragestellungen und selbstgesteuerten Projektarbeit. Regionale Praxispartner aus dem gesellschaftlichen Bereich bringen eine reale Problemstellung ihrer Organisation als Challenge ein, zu der die Studierenden in crossdisziplin\u00e4ren Projektteams L\u00f6sungsalternativen entwickeln. \r\n Begleitend zu den Seminareinheiten arbeiten die Studierendenteams an den Challenges und setzen die erlernten Methoden praktisch um. Dies geschieht in enger Kooperation mit den Partnerorganisationen sowie angeleitet durch die Dozent_innen in verpflichtenden Coaching-Sessions. Die individuelle Reflexion der Projektarbeit erfolgt in Form eines Portfolios. Bei der abschlie\u00dfenden Pr\u00e4sentation am Ende des Semesters werden die erarbeiteten Ergebnisse in Form von Prototypen visualisiert und den Praxispartnern \u00fcbergeben. \r\n Lernziele: \r\n \r\n Sie lernen den Ansatz, die Grundannahmen und die Vorgehensweise des interdisziplin\u00e4ren Design Thinking Frameworks kennen und k\u00f6nnen damit umgehen; \r\n Sie erlernen systematisch, analytisch wie zielorientiert komplexe Problemstellungen zu bearbeiten; \r\n Sie reflektieren Ihre individuelle Haltung zu gesellschaftlichen Herausforderungen, den m\u00f6glichen wissenschaftlichen Zug\u00e4ngen dazu und dem Verh\u00e4ltnis beider zueinander; \r\n Sie entwickeln Ihre Kommunikations-, Empathie- und Konfliktf\u00e4higkeit; \r\n Sie lernen Ihr eigenes (Fach)Wissen im \u00fcbergeordneten Zusammenhang einer interdisziplin\u00e4ren handlungspraktischen Fragestellung einzuordnen und kritisch zu hinterfragen; \r\n Sie erlernen den Umgang mit den Voraussetzungen, Effekten, Hemmnissen und Nutzen von disziplin\u00fcbergreifender Teamarbeit. \r\n",
	"Times_manual": "Mo10-12;Mi14-16;Do10-12;Do14-16;Fr10-12;Mi10-12;Di10-12",
	"Location": "online",
	"Exam": "Pr\u00e4sentation",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Grundlagen der Kommunikationspsychologie",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357150&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Vorlesung",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "20",
	"Max. Teilnehmer": "20",
	"Credits": "4",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "In dieser Veranstaltung wird die Konstruktion von Wirklichkeit aus einer kommunikationstheoretischen Perspektive betrachtet. \r\n Die Inhalte umfassen die folgenden Aspekte: \r\n \r\n Begriffsbestimmung und Definition \r\n Grundlegende Theorien menschlicher Kommunikation (aus ethologischer, soziologischer und psychologischer Perspektive) \r\n Kommunikation als soziale Konstruktion von Wirklichkeit, systemtheoretische Ans\u00e4tze \r\n Sprachliche Kommunikation \r\n Nonverbalen Kommunikation \r\n Geschlechtsspezifische Kommunikation \r\n Computervermittelte Kommunikation \r\n Methoden zur Erfassung von Kommunikation \r\n \r\n Lernziele: \r\n Die Studierenden k\u00f6nnen durch diese Veranstaltung die Annahmen unterschiedlicher theoretischer Zug\u00e4nge zu dem Ph\u00e4nomen der menschlichen Kommunikation wiedergeben und differenziert bewerten. F\u00fcr den Anwendungsbereich bedeutet dies, dass die Studierenden in der Lage sind, die zentralen Prinzipien der Humankommunikation in Anwendungsfeldern wie Organisationspsychologie oder bei der Gestaltung von Schnittstellen zu erkennen und anzuwenden.",
	"Times_manual": "Do14-16",
	"Location": "online",
	"Exam": "Klausur",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "ALLE",
	"fairness": 0.8,
	"support": 0.8,
	"material": 1.0,
	"fun": 0.8,
	"comprehensibility": 1.0,
	"interesting": 1.0,
	"grade_effort": 0.8
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Vortragsreihe Forschungsforum Gender",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357458&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Vorlesung",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "30",
	"Max. Teilnehmer": "30",
	"Credits": "2",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Achtung: Veranstaltungsbeginn ge\u00e4ndert am 15.04.21! \r\n Geschlechterforschung nimmt das Verh\u00e4ltnis der Geschlechter in den Blick und analysiert Unterschiede und Gemeinsamkeiten der Geschlechter in der Gesellschaft im Hinblick auf ihre Lebenswirklichkeiten, ihre M\u00f6glichkeiten der gesellschaftlichen Teilhabe, ihren Zugang zu materiellen und immateriellen Ressourcen sowie auf Normen, Werte und Rechte, um einen ganzheitlichen Blick auf die gesellschaftliche Realit\u00e4t zu erm\u00f6glichen und daraus konkrete Erkenntnisse f\u00fcr die gesellschaftliche Praxis ableiten zu k\u00f6nnen. Die Frage nach Einfluss und Wirkung des biologischen und des sozialen Geschlechts, also von  sex  und  gender , wird in den unterschiedlichen Disziplinen und Forschungszusammenh\u00e4ngen unterschiedlich gestellt. Die Vortragsreihe zeigt das breite interdisziplin\u00e4re Spektrum, innerhalb dessen an den Universit\u00e4ten der Universit\u00e4tsallianz Ruhr \u201eGeschlecht\u201c als Kategorie wissenschaftlicher Analyse herangezogen wird \u2013 ob in den Geistes- oder Gesellschaftswissenschaften, den Medienwissenschaften oder in der Medizin. Dabei wird auch deutlich, dass \u201eGeschlecht\u201c nicht als eine alle wesentlichen Gesichtspunkte umfassende Kategorie zu verstehen ist, sondern verwoben ist mit weiteren Merkmalen, die Menschen voneinander unterscheiden wie beispielsweise sozio\u00f6konomische Situation, ethnische Herkunft, Bildungshintergrund, Klassenzugeh\u00f6rigkeit sowie Alter. \r\n \u00a0 \r\n Im Sommersemester 2021 besch\u00e4ftigt sich die Vortragsreihe mit dem Verh\u00e4ltnis von Arbeitswelt und Geschlecht. Aktuelle Ver\u00e4nderungen durch Digitalisierung, Gleichstellung sowie Interaktionen und Diskriminierung in Cyber-Spaces haben nicht nur einen vielschichtigen Einfluss auf unsere Arbeitswelt, sondern auch auf das Verh\u00e4ltnis der Geschlechter. Vor welchen Herausforderungen stehen Frauen* in \u201em\u00e4nnlich\u201c konnotierten Berufen und M\u00e4nner* in \u201eweiblich\u201c konnotierten Berufsfeldern und wie werden Gleichstellungsbestrebungen an den Arbeitspl\u00e4tzen rezipiert? Welche Auswirkungen hat die COVID-Pandemie auf das Einkommen der Geschlechtergruppen und was bringt uns die Zukunft, wenn wir auf das Einkommen in der nachberuflichen Phase schauen? Wissenschaftliche \u00dcberlegungen zu diesen und weiteren spannenden Fragen sollen in der Vortragsreihe diskutiert werden. \r\n \u00a0 \r\n Lernziele: \r\n Die w\u00f6chentlichen Vortr\u00e4ge finden im Rahmen des  Forschungsforum Gender  statt, in dem Mitglieder und Kooperationspartner*innen des Essener Kollegs f\u00fcr Geschlechterforschung (EKfG) ihre Forschungsergebnisse im Bereich der Geschlechterforschung vorstellen. Bei der Vorstellung der verschiedenen Forschungsarbeiten geht es auch darum, aufzuzeigen, inwiefern \u00fcber die Geschlechterperspektive und den gender-sensiblen Zuschnitt von Forschungsprojekten gesellschaftliche Fragestellungen, Anspr\u00fcche und Wertvorstellungen eingebunden werden k\u00f6nnen und m\u00fcssen, die beispielhaft als gelungene Integration der Gesellschaft in die Wissenschaft sowie von Wissenschaft in die Gesellschaft verstanden werden. \u00dcbergreifendes Thema der Beitr\u00e4ge aus den verschiedenen Disziplinen sind dabei Ungleichheitsph\u00e4nomene, deren Erforschung die Relevanz einer Geschlechterperspektive auf den Untersuchungsgegenstand in unterschiedlichen Zusammenh\u00e4ngen zeigt. \r\n \u00a0 \r\n Das interdisziplin\u00e4re Vortragsprogramm der Reihe bringt Wissenschaftler*innen der Universit\u00e4t Duisburg-Essen, der Ruhr-Universit\u00e4t Bochum und der TU Dortmund zusammen, um das Spektrum von Forschungsfragen und Forschungsergebnissen in der Geschlechterforschung an den drei Partneruniversit\u00e4ten der Universit\u00e4tsallianz Ruhr sichtbar zu machen. Die einzelnen Beitr\u00e4ge sprechen ein interdisziplin\u00e4r interessiertes Publikum an. Die Bandbreite der behandelten Themen erm\u00f6glicht einen Einblick in aktuelle Fragestellungen der Geschlechterforschung und l\u00e4dt dazu ein, mit Vortragenden aus unterschiedlichen Fachbereichen in Diskussion zu treten.",
	"Times_manual": "Do16-18",
	"Location": "online",
	"Exam": "Klausur",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Wir m\u00fcssen reden. \u00dcber Rassismus und Vielfalt im Alltag",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357052&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Blockseminar",
	"SWS": "",
	"Erwartete Teilnehmer": "20",
	"Max. Teilnehmer": "20",
	"Credits": "3",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Vielfalt und Diversit\u00e4t sind Themen, die an Hochschulen immer mehr an Aufmerksamkeit gewinnen. Doch auch f\u00fcr das Zusammenleben in der Stadtgesellschaft sind Vielfalt und Diversit\u00e4t nicht wegzudenken. Das Seminar f\u00fchrt in die grundlegenden Konzepte von Diversity ein und fokussiert dabei auf die Herausforderungen des Umgangs mit Rassismus. Es ist als Begleitseminar zum Barcamp for Diversity konzipiert und wird durch dieses thematisch gerahmt. Die Studierenden bereiten in Gruppen eigene thematische Sessions vor, in denen Sie das Thema (hochschul-)\u00f6ffentlich diskutieren. Unter anderem setzen sich die Studierenden mit folgenden Fragestellungen auseinander: Welche Perspektiven auf Diversit\u00e4t k\u00f6nnen Studierende in die Gesellschaft einbringen? Wie k\u00f6nnen Hochschulen (oder speziell die UDE) zu einem besseren Zusammenleben beitragen? Wo gibt es Verbesserungsm\u00f6glichkeiten und Leerstellen? \r\n Lernziele: \r\n Die Studierenden kennen theoretische Grundlagen zu den Themen Diversit\u00e4t und Rassismus. Die Studierenden werden mithilfe der Grundlagen bef\u00e4higt, sich konstruktiv an den Diskussionen im Rahmen des Barcamp zu beteiligen. Sie entwickeln eine reflektierte Perspektive auf Diversit\u00e4t und Rassismus. \r\n \u00a0 \r\n \u00dcber das Barcamp for Diversity \r\n Das Barcamp, bei dem sich die Teilnehmenden in kleineren Gruppen mit selbst gew\u00e4hlten Themenschwerpunkten auseinandersetzen, findet am 26. Juni im Essener Unperfekthaus statt und besch\u00e4ftigt sich mit Fragen rund um Diversit\u00e4t, Rassismus und das Zusammenleben in einer vielf\u00e4ltigen Stadt. Mit dem Format k\u00f6nnen gesellschaftliche Herausforderungen angesprochen, diskutiert und gemeinsame L\u00f6sungsideen generiert werden. Organisiert wird es als intersektorales Format in Kooperation mit dem Prorektorat f\u00fcr Gesellschaftliche Verantwortung, Diversit\u00e4t und Internationalit\u00e4t, UNIAKTIV und einer Gruppe engagierter Essener B\u00fcrger:innen. \r\n \u00a0 \r\n Diese Lehrveranstaltung ist Teil des UNIAKTIV Service Learning Lehrangebots der UDE und verbindet universit\u00e4res Lernen mit gesellschaftlichem Engagement. Service Learning stellt eine besondere Form der Lehre dar, in welcher theoretische, akademische Inhalte mit einem Praxisprojekt bei zivilgesellschaftlichen Organisationen verbunden werden. Ziel hierbei ist es die Br\u00fccke der Universit\u00e4t in die Gesellschaft zu st\u00e4rken und Studierende f\u00fcr zivilgesellschaftliches Engagement zu begeistern. Zudem f\u00fchrt die praxisorientierte Lehre zu nachhaltigeren und besseren Lernleistungen. UNIAKTIV organisiert als Zentrum f\u00fcr gesellschaftliches Lernen und soziale Verantwortung seit 2007 Service Learning an der Universit\u00e4t und fungiert als Ansprechpartner f\u00fcr zivilgesellschaftliches Engagement an und um die Universit\u00e4t (Mehr unter:\u00a0 www.uni-due.de/servicelearning \u00a0und\u00a0 www.uniaktiv.org ). \r\n Die Seminare im E3 Bereich sind folgende: \"Bildung f\u00fcr nachhaltige Entwicklung in der Praxis - durch Engagement Klimaschutz an Schulen f\u00f6rdern\", \"Wir m\u00fcssen reden.\u00dcber Rassismuss und Vielfalt im Alltag\".",
	"Times_manual": "Di14-16;Sa12-14;Di12-14",
	"Location": "online",
	"Exam": "Essay",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Design Thinking und Agile Methoden",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357809&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Projekt",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "7",
	"Max. Teilnehmer": "7",
	"Credits": "3",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Inhalte/Lernziele: \r\n Im Mittelpunkt der Veranstaltung \"Design Thinking und agile Methoden\" steht die problembasierte und virtuelle Zusammenarbeit in Kleingruppen entlang des kreativit\u00e4ts- und innovationsf\u00f6rdernden Ansatzes Design Thinking. Durch den systematischen Einsatz diverser Tools und Methoden werden authentische Problemszenarien, die einen inhaltlichen Fokus auf bildungswissenschaftliche Fragestellungen haben (z.B. Konzeption eines Train-the-Trainer-Workshops f\u00fcr EU-Projektkollaborierende), in Richtung Probleml\u00f6sung bearbeitet. Der Design Thinking-Prozess wird innerhalb 5 synchroner Einheiten durchlaufen, erg\u00e4nzt durch einleitende Kurz-Inputs der Lehrenden, Gruppencoachings mit einem/-r Tutor/-in im Laufe des Prozesses sowie kurzen Feedback-B\u00f6gen am Ende jeder Sitzung. Das Seminar ist zudem eingebettet in 3 \u201eWissensaufbau-Einheiten\u201c, erstens durch eine einf\u00fchrende E-Learning-Einheit rund um die Methode Design Thinking, zweitens eine dreiw\u00f6chige Selbstlernphase zum intensiven Problemverstehen und drittens durch eine abschlie\u00dfende Sitzung zu weiteren agilen Methoden.",
	"Times_manual": "Mo12-14",
	"Location": "online",
	"Exam": "unknown",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia;Angewandte Informatik",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Bildung f\u00fcr nachhaltige Entwicklung in der Praxis - durch Engagement Klimaschutz an Schulen f\u00f6rdern",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357051&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Blockseminar",
	"SWS": "",
	"Erwartete Teilnehmer": "30",
	"Max. Teilnehmer": "30",
	"Credits": "4",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Inhalte/Lernziele: \r\n Ziel des Moduls ist der Kompetenzerwerb im Sinne der Bildung f\u00fcr Nachhaltige Entwicklung im Rahmen des Projekts 'Klasse Klima - Her mit der coolen Zukunft!' am Beispiel der St\u00e4rkung der Handlungsf\u00e4higkeit von Sch\u00fcler*innen im Bereich Klimaschutz. Nach einer gemeinsamen Einf\u00fchrung in das Modulvorhaben erfolgt an den ersten Terminen einerseits eine Einf\u00fchrung in das Themenfeld Klimaschutz, wobei Kenntnisse \u00fcber Klimawandel sowie die Wirkung individueller Klimaschutzma\u00dfnahmen (Big Points) erworben und deren \u00dcbertragung in Handlungsm\u00f6glichkeiten im Schulkontext diskutiert werden. Kernelement dieser ersten Veranstaltungen ist der Erwerb eines breiten Methodenrepertoires zur altersangemessenen Wissensvermittlung und F\u00f6rderung der Gestaltungskompetenz im Bereich Klimaschutz im Handlungsfeld Schule. Grundkenntnisse aus den Themenfeldern Entwicklungs- und Umweltpsychologie mit dem Fokus auf Anwendbarkeit im Handlungsfeld Schule werden au\u00dferdem erworben. Im weiteren Verlauf wird dieses Wissen \u00fcber Inhalte und Methoden auf die Praxis \u00fcbertragen, indem Konzepte f\u00fcr Schulangebote erarbeitet werden. Es besteht die M\u00f6glichkeit selbstorganisiert und mit Unterst\u00fctzung des Praxispartners BUNDjugend diese durchzuf\u00fchren und somit die Konzepte in der Praxis zu erproben, sodass sowohl Planungs- als auch die Durchf\u00fchrungskompetenz bezogen auf Schulangebote zu Klimaschutz gest\u00e4rkt wird. Der eigene Lernprozess sowie die gesellschaftliche Relevanz von Klimaschutz an Schulen wird begleitend mithilfe eines Lernportfolios reflektiert und in einer abschlie\u00dfenden Reflexionsveranstaltung besprochen. \r\n Diese Lehrveranstaltung ist Teil des UNIAKTIV Service Learning Lehrangebots der UDE und verbindet universit\u00e4res Lernen mit gesellschaftlichem Engagement. Service Learning stellt eine besondere Form der Lehre dar, in welcher theoretische, akademische Inhalte mit einem Praxisprojekt bei zivilgesellschaftlichen Organisationen verbunden werden. Ziel hierbei ist es die Br\u00fccke der Universit\u00e4t in die Gesellschaft zu st\u00e4rken und Studierende f\u00fcr zivilgesellschaftliches Engagement zu begeistern. Zudem f\u00fchrt die praxisorientierte Lehre zu nachhaltigeren und besseren Lernleistungen. UNIAKTIV organisiert als Zentrum f\u00fcr gesellschaftliches Lernen und soziale Verantwortung seit 2007 Service Learning an der Universit\u00e4t und fungiert als Ansprechpartner f\u00fcr zivilgesellschaftliches Engagement an und um die Universit\u00e4t (Mehr unter:\u00a0 www.uni-due.de/servicelearning \u00a0und\u00a0 www.uniaktiv.org ). \r\n Die Seminare im E3 Bereich sind folgende: \"Bildung f\u00fcr nachhaltige Entwicklung in der Praxis - durch Engagement Klimaschutz an Schulen f\u00f6rdern\", \"Wir m\u00fcssen reden.\u00dcber Rassismuss und Vielfalt im Alltag\".",
	"Times_manual": "Fr10-12",
	"Location": "online",
	"Exam": "Essay",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia;Angewandte Informatik",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Allgemeine Psychologie B: \u201eEmotion und Motivation\u201c",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357074&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Vorlesung",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "20",
	"Max. Teilnehmer": "20",
	"Credits": "4",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Die Veranstaltung vermittelt Ph\u00e4nomene, Theorien, neurobiologische Grundlagen, sowie klassische und aktuelle Studien zu den Emotion und Motivation. Themen des Komplexes Emotion: Lerntheoretische, kognitive, evolutionspsychologische, Neuro- und psychophysiologische Emotionstheorien. Themen des Komplexes Motivation: Sexualit\u00e4t und sexueller Dimorphismus, Hunger und Durst, Instinkte und Triebe, Person-Umwelt-Bezug, Leistungsmotivation, Machtmotivation. Ziele: Die Studierenden kennen allgemeinpsychologisches Grundlagenwissen, inklusiver der biologischen Korrelate, sind in der Lage, emotions- und motivationspsychologische Theorien auf Praxisfelder zu transferieren. Die Studierenden verf\u00fcgen \u00fcber eine wissenschaftliche Reflektionskompetenz.",
	"Times_manual": "Mo14-16",
	"Location": "online",
	"Exam": "Klausur",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "ALLE",
	"fairness": 0,
	"support": 0,
	"material": 0,
	"fun": 0,
	"comprehensibility": 0,
	"interesting": 0,
	"grade_effort": 0
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Konsumpsychologie (KonsumentInnenpsychologie)",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357120&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Vorlesung",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "25",
	"Max. Teilnehmer": "25",
	"Credits": "4",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "In dieser Veranstaltung werden Grundlagen der Konsument*innenpsychologie behandelt. Dabei werden Theorien und Befunde zu den Bereichen Lernen, Ged\u00e4chtnis, Emotion, Einstellungen und Entscheidungsverhalten auf das Themengebiet der Konsument*innenpsychologie \u00fcbertragen. Fragen, die hier behandelt werden, sind beispielsweise: \r\n \r\n Wie laufen Kaufentscheidungen ab und welche Kaufentscheidungstypen gibt es? \r\n Wie sind Produktinformationen im Ged\u00e4chtnis gespeichert? \r\n Wie kann man die Einstellung zu einem Produkt ver\u00e4ndern? \r\n K\u00f6nnen KonsumentInnen subliminal beeinflusst werden? \r\n Was bewirkt der Zusatznutzen/Erlebniswert eines Produkts? \r\n Welche psychologischen Mechanismen erkl\u00e4ren die Wirkung von Marken? \r\n \r\n Weiterhin werden verschiedene Methoden der Marktforschung behandelt sowie die Wirkung und Gestaltung von Werbung diskutiert. \r\n Lernziele: \r\n Mit dieser Veranstaltung werden die Studierenden in die Lage versetzt, Grundlagenwissen im Bereich der Konsument*innenpsychologie zu erwerben, so dass sie Theorien, Konzepte und Methoden anf\u00fchren, erkl\u00e4ren, anwenden und beurteilen k\u00f6nnen. Hierdurch werden Kompetenzen ausgebildet, um auf Fragen aus der Praxis wissenschaftlich fundierte Antworten geben zu k\u00f6nnen und deren Umsetzung zu begleiten.",
	"Times_manual": "Mi10-12",
	"Location": "online",
	"Exam": "Klausur",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "ALLE",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "BioP\u00e4d - Sustainable Development Goals \u2013 Verst\u00e4ndnis und Herausforderungen f\u00fcr das Handlungsfeld \u201eProduktion und Konsum\u201c",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357046&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "E-Learning",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "20",
	"Max. Teilnehmer": "20",
	"Credits": "2",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Interdisziplin\u00e4re Auseinandersetzung mit dem Konzept einer nachhaltigen Entwicklung und den Zielsetzungen/Anspr\u00fcchen der von den Vereinten Nationen verabschiedeten Sustainable Development Goals (Nachhaltige Entwicklungsziele). Dabei wird ein besonderer Fokus auf das Handlungsfeld \u201eNachhaltige Produktion und nachhaltiger Konsum\u201c gelegt.  Lernziele: Die Teilnehmenden entwickeln die F\u00e4higkeit, das Konzept einer nachhaltigen Entwicklung einschlie\u00dflich der Sustainable Development Goals zu verstehen, kritisch zu hinterfragen sowie f\u00fcr einzelne ausgew\u00e4hlte Fragestellungen konkrete Umsetzungsstrategien zu entwickeln und zu reflektieren. Sie gewinnen interdisziplin\u00e4r Erkenntnisse und f\u00f6rdern Transferf\u00e4higkeiten sowie fachliche Flexibilit\u00e4t und Kreativit\u00e4t.",
	"Times_manual": "Fr10-12;Sa10-12",
	"Location": "online",
	"Exam": "Essay",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Psychology of Prejudice",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357038&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Blockseminar",
	"SWS": "",
	"Erwartete Teilnehmer": "25",
	"Max. Teilnehmer": "25",
	"Credits": "5",
	"Language": "Englisch",
	"Description": "28.6. \r\n Introduction to the study of prejudice and discrimination \r\n 29.6. \r\n Prejudice as a pathology of reason \r\n The emergence of prejudice as a category \r\n 30.6. \r\n Prejudice as a pathology of cognition \r\n The evaluation of prejudice and social cognitive theories \r\n 1.7. \r\n Prejudice as a pathology of groups \r\n The minimal group paradigm and theories of social identity \r\n 2.7. \r\n A pathology of the society \r\n The study of stigma and the sociological gaze toward prejudice \r\n Plus, Angelo and Felipe\u2019s Seminar \r\n 5.7. \r\n Prejudice as a pathology of the political \r\n The political implication of prejudice in the political sphere - toleration \r\n 6.7. \r\n The standpoint of the victims 1 \r\n Minority stress theory and implications \r\n 7.7. \r\n The standpoint of the victims 1 \r\n Institutional repercussion \r\n 8.7. \r\n Intervention for change. How to diminish prejudice \r\n 9.7 \r\n Case study 1: Sexuality and prejudice \r\n 12.7 \r\n Case study 2: Gender and prejudice \r\n 13.7 \r\n Course evaluation and final feedbacks",
	"Times_manual": "-.16-18;Mo16-18",
	"Location": "online",
	"Exam": "Essay",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia;Angewandte Informatik",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Selbstmanagement im Beruf - Gr. 1",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357143&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Seminar",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "10",
	"Max. Teilnehmer": "10",
	"Credits": "2-3",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Theoretische Fragestellungen, Ans\u00e4tze, Ergebnisse und Methoden der Stressforschung \r\n Bedeutung von Stresstheorie \r\n Coping-Prozesse \r\n Stellenwert und Anwendungsm\u00f6glichkeiten von Pr\u00e4ventionsmodellen \r\n \r\n \u00a0 \r\n Lernziele:\u00a0 \r\n Die Studierenden \r\n \r\n k\u00f6nnen theoretische Ans\u00e4tze und Methoden der Selbstreflexion und Supervision darstellen und k\u00f6nnen diese f\u00fcr ihr berufliches Handeln nutzen \r\n k\u00f6nnen Modelle des Stresserlebens erl\u00e4utern und k\u00f6nnen ihre eigenen F\u00e4higkeiten realistisch einsch\u00e4tzen \r\n verstehen Coping-Strategien im Umgang mit Beanspruchung und Belastung und k\u00f6nnen diese auf ihren Berufsalltag anwenden \r\n unterscheiden Stadienmodelle der beruflichen Entwicklung und wissen, wie man eine positive berufliche Entwicklung f\u00f6rdern kann \r\n \r\n \u00a0 \r\n Kommentar laut\u00a0 Modulhandbuch .",
	"Times_manual": "Do10-12",
	"Location": "online",
	"Exam": "Pr\u00e4sentation",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia;Angewandte Informatik",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Aktuelle gesellschaftliche Entwicklungen - Bedeutung f\u00fcr die politische Bildung",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=362464&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Blockseminar",
	"SWS": "",
	"Erwartete Teilnehmer": "10",
	"Max. Teilnehmer": "10",
	"Credits": "3",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Aktuell erleben wir viele gesellschaftliche Entwicklungen und Problemlagen auf nationaler und globaler Ebene (Klimakrise, Corona-Pandemie etc.). Zudem gibt es immer bestehende historische und gesellschaftliche Diskurse, Schl\u00fcsselprobleme und Entwicklungen, die in die heutige Zeit hineinwirken und Kontinuit\u00e4ten bzw. Br\u00fcche und auch Ver\u00e4nderungen aufzeigen (z.B. Rassismus, Migration und Flucht, Feminismus). Zentral sind bei dem Sprechen \u00fcber solche Themen auch immer pers\u00f6nliche Ber\u00fchrungspunkte, biografische Erfahrungen und fachspezifische Perspektiven auf die Themen usw. Politische Bildung besch\u00e4ftigt sich mit diesen unterschiedlichen gesellschaftlichen Fragestellungen und erm\u00f6glicht hinsichtlich einer Subjektorientierung Verbindungen zwischen gro\u00dfen gesellschaftlichen Themen und Lebenswelten. Von Bedeutung ist es im Kontext dieses Seminars R\u00e4ume zu erm\u00f6glichen, um \u00fcber diese Perspektiven und Themen in den Austausch zu kommen. In diesem Seminar, welches prozessorientiert und partizipativ angelegt ist, wollen wir anhand unterschiedlicher methodischer Zug\u00e4nge (zum Beispiel \u00fcber Texte, Materialien und kreative Methoden) gesellschaftliche Themen in den Blick nehmen und dar\u00fcber in den Diskurs kommen. Hierbei sind Fragen, welche Rolle politische Bildung einnehmen kann, welche Aufgaben ihr zugeschrieben werden k\u00f6nnen und wie sie sich zu jeweiligen Fragestellungen positioniert, leitend.",
	"Times_manual": "Mi12-14;Fr12-14;Fr14-16;Do12-14",
	"Location": "online",
	"Exam": "unknown",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Nachhaltigkeit im Unterricht?! - Berufsbildung f\u00fcr nachhaltige Entwicklung",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357148&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Seminar",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "5",
	"Max. Teilnehmer": "5",
	"Credits": "2",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Aufgrund der pandemiebedingten Situation wird dieses Seminar ab dem Vorlesungsbeginn, am 12.04.21,  online  stattfinden. \r\n Die Veranstaltung wird \u00fcber die Plattform  Microsoft Teams  online durchgef\u00fchrt. Um am Online-Seminar teilzunehmen und n\u00e4here Informationen zu erhalten, ist es erforderlich, dass Sie sich in den  Moodle-Kursraum  f\u00fcr dieses Seminar einschreiben. Eine \u00dcbersicht der Moodle-Kursr\u00e4ume finden Sie auf unserer Homepage:  https://www.uni-due.de/berupaed/lehre.php \r\n Das  Passwort  f\u00fcr den Moodle-Kurs k\u00f6nnen Sie per E-Mail an  berufspaedagogik@uni-due.de  erfragen. Bitte nutzen Sie daf\u00fcr  zwingend Ihre Uni-Mailadresse  (@stud.uni-due.de). \r\n \u00a0 \r\n Eine nachhaltige Entwicklung ist eine der gr\u00f6\u00dften Herausforderungen unserer Gesellschaft und ist vor allem derzeitig ein Thema, welches zunehmend mehr Anforderungen an Bildungsprozesse im schulischen Bereich und somit an die Lehrenden in den schulischen Institutionen stellt. Der Berufsbildung kommt dabei eine zentrale Rolle zu, denn sie soll junge Menschen dazu bef\u00e4higen ein nachhaltigkeitsorientiertes Bewusstsein zu entwickeln und dieses im beruflichen, wie auch privaten Handeln zu verwirklichen. In diesem Kontext steht das Bildungspersonal, vor allem in den beruflichen Schulen, vor einer gro\u00dfen Herausforderung. In diesem Seminar sollen die Studierenden ein Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr entwickeln, was eine berufliche Bildung f\u00fcr nachhaltige Entwicklung (BBNE) bedeutet, welche Ziele diese verfolgt, welche herausfordernden Bedingungen dies f\u00fcr Lehrpersonen beinhaltet und wie eine unterrichtliche Umsetzung geschehen kann. Die Studierenden setzen sich dazu mit ihrer eigenen beruflichen Sozialisation, Professionalisierung und ihren Handlungskompetenzen, in der Position als zuk\u00fcnftige Berufsschullehrkraft, hinsichtlich der Bedeutung gesellschaftlicher Transformationsprozesse f\u00fcr berufliche Lehr- und Lernprozesse auseinander. Aufbauend auf der Auseinandersetzung mit dem Thema, anhand von einschl\u00e4giger Literatur, folgt eine Konzeption einer Unterrichtsplanung, in der die Studierenden selbstst\u00e4ndig eine Lernsituation unter Einbezug von Aspekten einer BBNE planen sollen.",
	"Times_manual": "Do10-12",
	"Location": "online",
	"Exam": "Essay",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia;Angewandte Informatik",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Selbstmanagement im Beruf - Gr. 2",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357144&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Seminar",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "10",
	"Max. Teilnehmer": "10",
	"Credits": "2-3",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Theoretische Fragestellungen, Ans\u00e4tze, Ergebnisse und Methoden der Stressforschung \r\n Bedeutung von Stresstheorie \r\n Coping-Prozesse \r\n Stellenwert und Anwendungsm\u00f6glichkeiten von Pr\u00e4ventionsmodellen \r\n \r\n \u00a0 \r\n Lernziele:\u00a0 \r\n Die Studierenden \r\n \r\n k\u00f6nnen theoretische Ans\u00e4tze und Methoden der Selbstreflexion und Supervision darstellen und k\u00f6nnen diese f\u00fcr ihr berufliches Handeln nutzen \r\n k\u00f6nnen Modelle des Stresserlebens erl\u00e4utern und k\u00f6nnen ihre eigenen F\u00e4higkeiten realistisch einsch\u00e4tzen \r\n verstehen Coping-Strategien im Umgang mit Beanspruchung und Belastung und k\u00f6nnen diese auf ihren Berufsalltag anwenden \r\n unterscheiden Stadienmodelle der beruflichen Entwicklung und wissen, wie man eine positive berufliche Entwicklung f\u00f6rdern kann \r\n \r\n \u00a0 \r\n Kommentar laut\u00a0 Modulhandbuch .",
	"Times_manual": "Do12-14",
	"Location": "online",
	"Exam": "Pr\u00e4sentation",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia;Angewandte Informatik",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Stressbew\u00e4ltigung durch Achtsamkeit in Theorie und Praxis",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357145&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Seminar",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "15",
	"Max. Teilnehmer": "15",
	"Credits": "2-3",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Lernziele: \r\n Die Studierenden k\u00f6nnen \r\n \r\n theoretische Ans\u00e4tze und Methoden der Selbstreflexion und Supervision darstellen und k\u00f6nnen diese f\u00fcr ihr berufliches Handeln nutzen \r\n k\u00f6nnen Modelle des Stress erlebens erl\u00e4utern und k\u00f6nnen ihre eigenen F\u00e4higkeiten realistisch einsch\u00e4tzen \r\n verstehen Coping \r\n Strategien im Umgang mit Beanspruchung und Belastung und k\u00f6nnen diese auf ihren Berufsalltag anwenden \r\n unterscheiden Stadienmodelle der beruflichen Entwicklung und wissen, wie man eine positive berufliche Entwicklung f\u00f6rdern kann \r\n",
	"Times_manual": "Do14-16",
	"Location": "online",
	"Exam": "Essay",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia;Angewandte Informatik",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Think Tank \"Digitalit\u00e4t und Bildung\"",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357246&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "E-Learning",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "10",
	"Max. Teilnehmer": "10",
	"Credits": "3",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Achtung: Max. Teilnehmer*innenzahl und Leistungsform ge\u00e4ndert am: 19.03.2021. \r\n \u00a0 \r\n Grundbegriffe der Medienp\u00e4dagogik; Medienkompetenz; Konzepte schulischer Medienp\u00e4dagogik; Aspekte der Medienwelten von Kindern und Jugendlichen \r\n Lehren und Lernen mit Medien; lerntheoretische Ans\u00e4tze zum Lernen mit Medien \r\n mediendidaktisches Design; selbstbestimmtes Lernen; Gestaltung von Lernprozessen mit Medien; Reflexion von Mediengebrauch \r\n \r\n \u00a0 \r\n Lernziele: \r\n Die Studierenden \r\n \r\n kennen die Grundlagen medienp\u00e4dagogischen Handelns und die Regeln medienspezifischer Kommunikation \r\n verf\u00fcgen \u00fcber Grundlagen, um Medienkonzepte f\u00fcr den eigenen Unterricht anzuwenden, und sind dabei sensibel f\u00fcr die spezifischen Medienwelten von Kindern und Jugendlichen \r\n kennen lerntheoretische Ans\u00e4tze zum Einsatz von Medien im Unterricht und k\u00f6nnen Lernumgebungen mit Medien gestalten \r\n k\u00f6nnen Lernsoftware p\u00e4dagogisch begr\u00fcndet ausw\u00e4hlen und mit Medien gestalten \r\n reflektieren den eigenen Mediengebrauch und den der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \r\n \r\n \u00a0 \r\n Kommentar laut\u00a0 Modulhandbuch .",
	"Times_manual": "Mi16-18",
	"Location": "online",
	"Exam": "unknown",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia;Angewandte Informatik",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Einf\u00fchrung in die Psychologie der Sprache",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357119&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Seminar",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "15",
	"Max. Teilnehmer": "15",
	"Credits": "2-3",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Die Sprachpsychologie ist die Wissenschaft vom sprachlichen Erleben und Verhalten (dies umfasst bspw. Sprechen, Verstehen, Geb\u00e4rden, Lesen). Sie ist gepr\u00e4gt durch Theorien des Spracherwerbs, der Sprachrezeption und der Sprachproduktion. Das Seminar behandelt linguistische und kognitive Grundlagen der Sprachf\u00e4higkeit. Es f\u00fchrt in einschl\u00e4gige Theorien und empirische Methoden ein und behandelt die normale wie auch die gest\u00f6rte Sprachf\u00e4higkeit (Fehler in der Wahrnehmung, Versprecher, Sprachst\u00f6rungen, ...). Die erkenntnisleitende Frage ist dabei, welches Wissen und welche kognitiven Verarbeitungssysteme die Sprachf\u00e4higkeit des Menschen ausmachen.",
	"Times_manual": "Mi16-18",
	"Location": "online",
	"Exam": "Klausur",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia;Angewandte Informatik",
	"fairness": 0.92,
	"support": 0.8571428571428571,
	"material": 0.7428571428571429,
	"fun": 0.9142857142857143,
	"comprehensibility": 0.8,
	"interesting": 0.8,
	"grade_effort": 0.8857142857142857
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Einf\u00fchrung in die Differentielle Psychologie und Pers\u00f6nlichkeitsforschung",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357147&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Vorlesung",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "20",
	"Max. Teilnehmer": "20",
	"Credits": "2-3",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Aus dem Modulhandbuch ( Psychologie B.A. 10.08.18 ) \r\n Inhalte \r\n \r\n Methodologie und Methoden der Pers\u00f6nlichkeitspsychologie \r\n Paradigmen der Pers\u00f6nlichkeitspsychologie (psychoanalytisches Paradigma, lerntheoretisches Paradigma, Eigenschaftsparadigma, Informationsverarbeitungsparadigma, evolutionspsychologisches Paradigma) \r\n Empirische Befunde zu ausgew\u00e4hlten Pers\u00f6nlichkeitsbereichen (z.B. Temperamentsmerkmale, F\u00e4higkeiten, Handlungseigenschaften und Bewertungsdispositionen) \r\n Pers\u00f6nlichkeitsentwicklung \r\n Geschlechtsunterschiede \r\n Biologische Grundlagen individueller Unterschiede \r\n Anlage und Umwelteinfl\u00fcsse \r\n \r\n Lernergebnisse/Kompetenzen: \r\n \r\n Die Studierenden kennen die Forschungsmethoden und Paradigmen in der Pers\u00f6nlichkeitspsychologie und sind in der Lage, die Modelle und Paradigmen f\u00fcr die Forschung und Praxis zu bewerten und anzuwenden. \r\n Vor diesem Hintergrund sind sie zu einem flexiblen, vergleichend-kritischen und reflektierten Umgang mit den Grundbegriffen und Theoriepositionen der Pers\u00f6nlichkeitspsychologie in der Lage. \r\n Sie kennen aktuelle Befunde zur Pers\u00f6nlichkeitsforschung und sind in der Lage,diese auf komplexe Fragestellungen anzuwenden. \r\n Sie verf\u00fcgen \u00fcber die F\u00e4higkeit zur Argumentation und ihrer korrekten sprachlichen Darstellung. \r\n",
	"Times_manual": "Do10-12",
	"Location": "online",
	"Exam": "Essay",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia;Angewandte Informatik",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Einf\u00fchrung in die Psychologie / Lehr-Lernpsychologie",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357118&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Vorlesung",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "50",
	"Max. Teilnehmer": "50",
	"Credits": "2",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "- Rolle der Psychologie in der Lehrerbildung; Vorstellung unterschiedlicher Lerntheorien wie operantes Konditionieren; Lernen aus Sicht der Kognitionspsychologie, als aktive Verarbeitung von Informationen; Modelle des Ged\u00e4chtnisses, Kurzzeit- und Langzeitged\u00e4chtnis, Speicherprinzipien, Aufbau von Wissen, Bedeutung der Metakognition; Einfluss von Lern- und Leistungsmotivation auf den Lernerfolg \r\n - Prozessmodell des Lehrens und Lernens, Lehrfunktionen (Steuern und Motivieren, Informieren, Informationsverarbeitung, Speichern und Abrufen, Transfer), Lernen lehren (Lernstrategien, selbstreguliertes Lernen).",
	"Times_manual": "Mi10-12",
	"Location": "online",
	"Exam": "Klausur",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia;Angewandte Informatik",
	"fairness": 0.7,
	"support": 0.7,
	"material": 0.9,
	"fun": 0.6,
	"comprehensibility": 0.9,
	"interesting": 0.7,
	"grade_effort": 0.8
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Grundlagen der Gesundheitspsychologie",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357117&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Vorlesung",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "10",
	"Max. Teilnehmer": "10",
	"Credits": "1-3",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Grundlagen und Anwendungsaspekte der Gesundheitspsychologie \r\n Einflussfaktoren auf die k\u00f6rperliche und psychische Gesundheit \r\n Verh\u00fctung und Behandlung von Krankheiten, gesundheitliche Versorgung \r\n Pr\u00e4vention von Risikoverhaltensweisen \r\n Verhaltens- und Verh\u00e4ltnispr\u00e4vention gesundheitlicher St\u00f6rungen \r\n Gesundheitsf\u00f6rderung, auch im betrieblichen Kontext \r\n Rehabilitative Ma\u00dfnahmen \r\n Gesundheitspsychologische Modelle zur Analyse und Beeinflussung gesundheitsbezogener Verhaltensweisen (z.B. Health Action Process Approach, Selbstmanagement-Therapie) \r\n Gesundheitspsychologische Messinstrumente und Testverfahren \r\n Techniken der Gespr\u00e4chsf\u00fchrung im Bereich der Gesundheitsf\u00f6rderung, adressatengerechte Pr\u00e4sentation von Gesundheitsinformationen \r\n Praktische \u00dcbungen zur Anleitung von \u00dcbungen aus verschiedenen Pr\u00e4ventionsprogrammen (z.B. zum Thema Stress, Ern\u00e4hrung oder Nikotinentw\u00f6hnung) \r\n \r\n \u00a0 \r\n Lernziele:\u00a0 \r\n \r\n Die Studierenden haben Kenntnisse \u00fcber grundlegende Konzepte und Methoden der Gesundheitspsychologie. \r\n Sie sind in der Lage, gesundheitspsychologische Fachliteratur methodenkritisch zu lesen und k\u00f6nnen Forschungsergebnisse zusammenfassen, bewerten und auf komplexe Fragestellungen anwenden. \r\n Sie erwerben Wissen \u00fcber praxisbezogene Handlungskompetenzen zur F\u00f6rderung von Motivation und Selbstmanagement, welche in verschiedenen Anwendungsfeldern der Gesundheitspsychologie (Familie, Schule, Kommunen, Betrieb) zum Einsatz kommen k\u00f6nnen und erwerben praktische Kompetenzen in der Anwendung ausgew\u00e4hlter gesundheitspsychologischer Methoden (z.B. Pr\u00e4ventionsprogramme).. \r\n \r\n \u00a0 \r\n Kommentar laut\u00a0 Modulhandbuch .",
	"Times_manual": "Mi12-14",
	"Location": "online",
	"Exam": "Essay",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia;Angewandte Informatik",
	"fairness": 0.8,
	"support": 0.8,
	"material": 1.0,
	"fun": 0.8,
	"comprehensibility": 1.0,
	"interesting": 1.0,
	"grade_effort": 0.8
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Qualit\u00e4tsdiskurs und unterrichtspraktische Konsequenzen - Gr. 2",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357141&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Seminar",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "5",
	"Max. Teilnehmer": "5",
	"Credits": "2-3",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "In Anlehnung an die Doppeldeutigkeit des Qualit\u00e4tsbegriffes wird einerseits Unterricht hinsichtlich seiner objektiv bestimmbaren Merkmale analysiert. Andererseits stehen Studien und Theorien zu gelingendem Unterricht zur Diskussion. Deskriptive und pr\u00e4skriptive Seite von Unterrichtsqualit\u00e4t sollen schlie\u00dflich im Rahmen eines Miniprojekts in wissenschaftlich reflektierten Unterrichtsentw\u00fcrfen zusammengef\u00fchrt werden. Die dazugeh\u00f6rige (interaktive) Pr\u00e4sentation dient der Veranschaulichung des eigenen Anspruchs an einen qualitativ hochwertigen Unterricht.",
	"Times_manual": "Do10-12",
	"Location": "online",
	"Exam": "Pr\u00e4sentation",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia;Angewandte Informatik",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Cultural Diversity and Social Inequalities - Group A",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357036&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Blockseminar",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "5",
	"Max. Teilnehmer": "5",
	"Credits": "2",
	"Language": "Englisch",
	"Description": "The seminar will be entirely taught online. Students are invited to enroll in Moodle where they can access slides, presentations, and\u00a0 study materials. \u00a0 \u00a0 \u00a0 \r\n The seminar will be held in English. However, German can be used during\u00a0the seminar for posing questions, conducting seminar activities as well as when presenting\u00a0 the group and individual posters (and materials to prepare the posters). \r\n Seminar description : The goal of this seminar is to understand the links between cultural diversity and social inequalities in contemporary societies, including Germany. During the first part of the seminar, consideration will be given to the meaning of culture, migration background, superdiversity and intersectionality, as well as to intergroup conflicts, such as ethnic prejudice and ethnic discrimination. In the second part of the seminar, attention will then turn to the analysis of how different forms of diversity (language, religion and socioeconomic status) may lead to the (re)production and perpetuation of inequalities. In the third and final part students will receive an introduction of basic research methods (structure interviews and data analysis) that can be used to collect and present their own data for the individual poster. The last sessions (in July) will be dedicated to group poster presentations. Guidelines for the individual and group posters will be provided in the introductory meeting.",
	"Times_manual": "Sa8-10;Fr14-16;Do16-18",
	"Location": "online",
	"Exam": "Pr\u00e4sentation",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia;Angewandte Informatik",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Zur Aktualit\u00e4t Herbarts und seiner Idee des Erziehenden Unterrichts",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357116&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Seminar",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "5",
	"Max. Teilnehmer": "5",
	"Credits": "2-3",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Grundlage des Lekt\u00fcreseminars bilden unterschiedliche Texte Herbarts, die ausgesucht und kommentiert im Buch \"Johann Friedrich Herbart \u2013 Einf\u00fchrung in zentrale Texte\" zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Hierbei handelt es sich z.B. um Erfahrungsberichte des jungen Herbart aus seiner Hauslehrert\u00e4tigkeit in Bern, um p\u00e4dagogische Schl\u00fcsse aus seiner Begegnung mit Pestalozzi, um Ausz\u00fcge aus seinen grundlegenden Werken wie der Allgemeinen P\u00e4dagogik von 1806, um seine Positionen zur universit\u00e4ren Lehrerbildung und deren Praxisbezug sowie um seine Kritik am \u00f6ffentlichen Schulwesen (festgehalten in den von Herbart angefertigten Gutachten). Aufgrund der zug\u00e4nglichen Kommentare zu den Texten wird den Studierenden ein erster Blick in den Inhalt der Texte erm\u00f6glicht. Auf dieser Basis k\u00f6nnen die Studierenden zu Beginn des Seminars mitentscheiden, welche Texte \u2013 je nach eigener und aktueller Interessenslage \u2013 in den Mittelpunkt der Seminardiskussion ger\u00fcckt werden sollen.",
	"Times_manual": "Mi16-18",
	"Location": "online",
	"Exam": "Pr\u00e4sentation",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia;Angewandte Informatik",
	"fairness": 0.8,
	"support": 0.6,
	"material": 0.6,
	"fun": 0.8,
	"comprehensibility": 0.6,
	"interesting": 0.8,
	"grade_effort": 0
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Sozialisationsforschung und -theorie",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357142&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Vorlesung",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "5",
	"Max. Teilnehmer": "5",
	"Credits": "3",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Sozialisationstheorien befassen sich grundlegend mit der Frage, wie zwischen sozialer Ordnung und Individuum vermittelt wird: Wie kann das Individuum zu einem sozialen Wesen gemacht werden, das sich verl\u00e4sslich in die soziale Ordnung integriert, und inwiefern wird das Individuum selbst Produzent seiner sozialen Verh\u00e4ltnisse und tr\u00e4gt zur Herstellung sozialer Ordnung bei. In der Vorlesung wird zu Beginn der Blick in andere Epochen und L\u00e4nder gelegt, um selbstverst\u00e4ndliche Vorstellungen von Sozialisation infrage zu stellen. In einem zweiten Teil werden Bedingungen und Strukturen des Aufwachsens in Deutschland vorgestellt und das normative Muster guter Kindheit abgeleitet. In einem dritten Teil werden ausgew\u00e4hlte Sozialisationstheorien vorgestellt, die helfen, Sozialisationsprozesse zu erschlie\u00dfen. Der vierte Teil fokussiert abschlie\u00dfend die schichtspezifische Sozialisationsforschung und die Kritik an dieser. \r\n Die Vorlesung soll dazu bef\u00e4higen, Sozialisations- und Bildungsprozesse und damit auch professionelles Handeln zu reflektieren. Kenntnisse \u00fcber die Sozialstruktur Deutschlands und die Relevanz des Bildungssystems f\u00fcr die Reproduktion von Ungleichheitsstrukturen werden vermittelt. F\u00fcr die Heterogenit\u00e4t von Lebenswelten soll ebenso sensibilisiert werden, wie gesellschaftliche Ordnungsbem\u00fchungen aufgezeigt werden sollen. \r\n \u00a0 \r\n Online-Seminar: \r\n Dieses Semester wird die Vorlesung als Online-Veranstaltung auf der Moodle-Plattform angeboten. Um Zugang zum Moodle-Kurs zu erhalten, m\u00fcssen sie sich f\u00fcr die Vorlesung \u00fcber LSF anmelden. \r\n Halten Sie sich die vorgesehenen Sitzungstermine frei. Wir werden uns zur geplanten Zeit auf Moodle treffen. Loggen Sie sich also zu Veranstaltungsbeginn ein. Sie ben\u00f6tigen eine stabile Internetverbindung, einen Rechner mit Mikrofon und Lautsprecher sowie eine ruhige Ecke. Alle weiteren Informationen erhalten Sie im Moodle-Kurs.",
	"Times_manual": "Do8-10",
	"Location": "online",
	"Exam": "Klausur",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia;Angewandte Informatik",
	"fairness": 0.8444444444444444,
	"support": 0.8888888888888888,
	"material": 0.9111111111111111,
	"fun": 0.7777777777777777,
	"comprehensibility": 0.8666666666666667,
	"interesting": 0.7111111111111111,
	"grade_effort": 0.875
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Cultural Diversity and Social Inequalities - Group B",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357037&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Blockseminar",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "5",
	"Max. Teilnehmer": "5",
	"Credits": "2",
	"Language": "Englisch",
	"Description": "The seminar will be entirely taught online. Students are invited to enroll in Moodle where they can access slides, presentations, and\u00a0 study materials. \u00a0 \u00a0 \u00a0 \r\n The seminar will be held in English. However, German can be used during\u00a0the seminar for posing questions, conducting seminar activities as well as when presenting\u00a0 the group and individual posters (and materials to prepare the posters). \r\n Seminar description : The goal of this seminar is to understand the links between cultural diversity and social inequalities in contemporary societies, including Germany. During the first part of the seminar, consideration will be given to the meaning of culture, migration background, superdiversity and intersectionality, as well as to intergroup conflicts, such as ethnic prejudice and ethnic discrimination. In the second part of the seminar, attention will then turn to the analysis of how different forms of diversity (language, religion and socioeconomic status) may lead to the (re)production and perpetuation of inequalities. In the third and final part students will receive an introduction of basic research methods (structure interviews and data analysis) that can be used to collect and present their own data for the individual poster. The last session (in July) will be dedicated to group poster presentations. Guidelines for the individual and group posters will be provided in the introductory meeting.",
	"Times_manual": "Sa8-10;Fr14-16;Do16-18",
	"Location": "online",
	"Exam": "Pr\u00e4sentation",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia;Angewandte Informatik",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Achtsamkeitsbasierte Interventionsverfahren",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357146&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Seminar",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "15",
	"Max. Teilnehmer": "15",
	"Credits": "2-3",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Lernziele: \r\n Die Studierenden k\u00f6nnen \r\n \r\n theoretische Ans\u00e4tze und Methoden der Selbstreflexion und Supervision darstellen und k\u00f6nnen diese f\u00fcr ihr berufliches Handeln nutzen \r\n k\u00f6nnen Modelle des Stress erlebens erl\u00e4utern und k\u00f6nnen ihre eigenen F\u00e4higkeiten realistisch einsch\u00e4tzen \r\n verstehen Coping \r\n Strategien im Umgang mit Beanspruchung und Belastung und k\u00f6nnen diese auf ihren Berufsalltag anwenden \r\n unterscheiden Stadienmodelle der beruflichen Entwicklung und wissen, wie man eine positive berufliche Entwicklung f\u00f6rdern kann \r\n",
	"Times_manual": "Do18-20",
	"Location": "online",
	"Exam": "Essay",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia;Angewandte Informatik",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Belastungsdiagnostik und Stressbew\u00e4ltigung im Lehrerberuf",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357035&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Blockseminar",
	"SWS": "",
	"Erwartete Teilnehmer": "10",
	"Max. Teilnehmer": "10",
	"Credits": "2-3",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Theoretische Fragestellungen, Ans\u00e4tze, Ergebnisse und Methoden der Stressforschung \r\n Bedeutung von Stresstheorie \r\n Coping-Prozesse \r\n Stellenwert und Anwendungsm\u00f6glichkeiten von Pr\u00e4ventionsmodellen \r\n \r\n \u00a0 \r\n Lernziele:\u00a0 \r\n Die Studierenden \r\n \r\n k\u00f6nnen theoretische Ans\u00e4tze und Methoden der Selbstreflexion und Supervision darstellen und k\u00f6nnen diese f\u00fcr ihr berufliches Handeln nutzen \r\n k\u00f6nnen Modelle des Stresserlebens erl\u00e4utern und k\u00f6nnen ihre eigenen F\u00e4higkeiten realistisch einsch\u00e4tzen \r\n verstehen Coping-Strategien im Umgang mit Beanspruchung und Belastung und k\u00f6nnen diese auf ihren Berufsalltag anwenden \r\n unterscheiden Stadienmodelle der beruflichen Entwicklung und wissen, wie man eine positive berufliche Entwicklung f\u00f6rdern kann \r\n \r\n \u00a0 \r\n Kommentar laut\u00a0 Modulhandbuch .",
	"Times_manual": "-.8-10;Fr16-18",
	"Location": "online",
	"Exam": "Pr\u00e4sentation",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia;Angewandte Informatik",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Soziale Arbeit als sozialpolitische Akteurin",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357094&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Seminar",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "15",
	"Max. Teilnehmer": "15",
	"Credits": "4",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Dass Sozialpolitik den Kontext Sozialer Arbeit wesentlich pr\u00e4gt, ist unumstritten. Inwiefern umgekehrt die Soziale Arbeit politischen Einfluss auf sozial- und gesellschaftspolitische Rahmenbedingungen nehmen kann und soll, wird dagegen weniger eindeutig beantwortet, wie etwa die Debatte um ein \u201epolitisches Mandat\u201c Sozialer Arbeit zeigt. \r\n Das Seminar setzt sich in einem ersten Teil\u00a0 theoretisch-konzeptionell \u00a0mit der (sozial-)politischen Rolle Sozialer Arbeit auseinander. Was sind zentrale Argumentationslinien des fachwissenschaftlichen Diskurses in der Sozialen Arbeit? Welche Implikationen hat die Betrachtung Sozialer Arbeit \"als Menschenrechtsprofession\"? Wie k\u00f6nnen j\u00fcngere, politikwissenschaftlich gepr\u00e4gte Ans\u00e4tze die Debatte erhellen? Letztere gehen davon aus, dass dort, wo traditionelle wohlfahrtstaatliche Arrangements sich aufl\u00f6sen und tradierte Entscheidungsstrukturen erodieren, sich auch die Profession und Wissenschaft der Sozialen Arbeit neu orientieren muss, und der Bedarf an fundiertem Wissen zu politischer Intervention und der F\u00e4higkeit zur Politikanalyse w\u00e4chst. \r\n In einem zweiten Teil des Seminars geht es darum, sich mit unterschiedlichen\u00a0 Akteursebenen\u00a0 (u.a. individuelle Professionelle, (Wohlfahrts-)Verb\u00e4nde, Soziale Bewegungen) sowie konkreten\u00a0 Methoden politischen Handelns und politischer Einmischung \u00a0Sozialer Arbeit in den Bereichen Interessenvertretung/Lobbying, Politikberatung, Politikimplementation oder Empowerment zu befassen und diese auf ausgew\u00e4hlte Praxisbeispiele zu beziehen.",
	"Times_manual": "Mi10-12",
	"Location": "online",
	"Exam": "Pr\u00e4sentation",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Soziale Arbeit in st\u00e4dtischen Konflikten",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357066&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Seminar",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "5",
	"Max. Teilnehmer": "5",
	"Credits": "3",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Die Geschichte Sozialer Arbeit h\u00e4ngt eng mit st\u00e4dtischen Entwicklungen zusammen. Auch heute ist Soziale Arbeit in vielf\u00e4ltiger Weise in st\u00e4dtische Konflikte, deren Entstehung und Bearbeitung involviert \u2013 z.B. mit Streetwork, mit einrichtungsbezogenen Angeboten (z.B. Drogenkonsumr\u00e4umen oder Anlaufstellen), aber auch \u00fcber politisches Engagement und Einbindung in Stadtentwicklungsprozesse. Im Seminar werden stadtsoziologische und sozialarbeitstheoretische Grundlagen erarbeitet und die Rolle Sozialer Arbeit in st\u00e4dtischen Konflikten anhand beispielhafter Konfliktfelder diskutiert.",
	"Times_manual": "Mo14-16",
	"Location": "online",
	"Exam": "Pr\u00e4sentation",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia;Angewandte Informatik",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Soziologie I: Handeln in sozialen Bez\u00fcgen",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357140&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Vorlesung",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "5",
	"Max. Teilnehmer": "5",
	"Credits": "3",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Handlungs- und Strukturtheorien \r\n Gesellschaftliche Funktion Sozialer Arbeit und sozialer Probleme \r\n Gesellschaftstheorien, sozialer Wandel und soziale Differenzierung \r\n Sozialstrukturanalyse und soziale Ungleichheit \r\n \r\n \u00a0 \r\n Lernziele: \r\n Die Studierenden verf\u00fcgen \u00fcber analytische Kompetenzen \u00fcber Prozesse der Integration und Desintegration von Gesellschaften sowie \u00fcber die sozialen Bedingungen und Folgen individuellen und kollektiven Handelns. \r\n davon Schl\u00fcsselqualifikationen \r\n \r\n Analysef\u00e4higkeit \r\n Abstraktes und vernetztes Denken \r\n Denken in Zusammenh\u00e4ngen \r\n \r\n \u00a0 \r\n Kommentar laut\u00a0 Modulhandbuch .",
	"Times_manual": "Do14-16",
	"Location": "online",
	"Exam": "Klausur",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Blended Didaktikum: Allgemeine Didaktik",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357114&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "BL (Blended Learning)",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "20",
	"Max. Teilnehmer": "20",
	"Credits": "2",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Die Vorlesung f\u00fchrt zun\u00e4chst in das Lehrformat \"Blended Didaktikum\", dann in den Gegenstand sowie den systematischen Ort der Allgemeinen Didaktik ein. Anschlie\u00dfend wird der systematische Zusammenhang von Erziehung und Unterricht herausgearbeitet, um in dieser Perspektive wesentliche Grundfragen der erziehungswissenschaftlichen Kerndisziplin abzuleiten. Die Antworten auf die zentralen didaktischen Fragen sind unendlich vielgestaltig und davon abh\u00e4ngig, wie nahe Antwortende der p\u00e4dagogisch-didaktischen Praxis sind. Demgem\u00e4\u00df gibt die Vorlesung einen \u00dcberblick \u00fcber didaktische Theorieebenen und f\u00fchrt exemplarisch in ausgew\u00e4hlte praktische und wissenschaftliche Theorien ein.\u00a0 Eine besondere Theorieform stellen die didaktischen Prinzipien dar. Ihre Besonderheit wird im letzten Teil der Lehrveranstaltung thematisiert und in Gestalt des Prinzips der didaktischen Differenzierung \u2013 auch unter Bezugnahme auf Inklusion \u2013 konkretisiert.\u00a0 Bemerkungen zum p\u00e4dagogischen Theorie-Praxis-Verh\u00e4ltnis im Fokus des Technologiedefizits der Erziehung und des Unterrichts runden die Veranstaltung ab.",
	"Times_manual": "Mi8-10",
	"Location": "online",
	"Exam": "Klausur",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia;Angewandte Informatik",
	"fairness": 0.545,
	"support": 0.4727272727272727,
	"material": 0.6181818181818182,
	"fun": 0.4318181818181818,
	"comprehensibility": 0.7,
	"interesting": 0.49767441860465117,
	"grade_effort": 0.49729729729729727
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Qualit\u00e4tsdiskurs und unterrichtspraktische Konsequenzen - Gr. 1",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357115&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Seminar",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "5",
	"Max. Teilnehmer": "5",
	"Credits": "2-3",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "In Anlehnung an die Doppeldeutigkeit des Qualit\u00e4tsbegriffes wird einerseits Unterricht hinsichtlich seiner objektiv bestimmbaren Merkmale analysiert. Andererseits stehen Studien und Theorien zu gelingendem Unterricht zur Diskussion. Deskriptive und pr\u00e4skriptive Seite von Unterrichtsqualit\u00e4t sollen schlie\u00dflich im Rahmen eines Miniprojekts in wissenschaftlich reflektierten Unterrichtsentw\u00fcrfen zusammengef\u00fchrt werden. Die dazugeh\u00f6rige (interaktive) Pr\u00e4sentation dient der Veranschaulichung des eigenen Anspruchs an einen qualitativ hochwertigen Unterricht.",
	"Times_manual": "Mi10-12",
	"Location": "online",
	"Exam": "Pr\u00e4sentation",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia;Angewandte Informatik",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Klasse M\u00e4dchen: \u00dcber Geschlecht, Generation und (Un-)Gleichheit",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357325&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Seminar",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "3",
	"Max. Teilnehmer": "3",
	"Credits": "3",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Welche Bedeutung hat es, als M\u00e4dchen aufzuwachsen? Wie wirkt sich soziale Ungleichheit auf M\u00e4dchen in unterschiedlichen gesellschaftlichen Positionen aus? Im Seminar werden Geschlechter-, Klassen- und Generationenverh\u00e4ltnisse in ihrer Verschr\u00e4nkung fokussiert. Gelesen und diskutiert werden dazu empirische Studien, historische Forschung und theoretische Texte. Zudem wird ein kurzer Einblick in die Debatten und Method(ologi)en feministischer Wissensproduktion gegeben.",
	"Times_manual": "Do16-18",
	"Location": "online",
	"Exam": "Essay",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia;Angewandte Informatik",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Introduction to Chinese Society",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357113&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Vorlesung",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "5",
	"Max. Teilnehmer": "5",
	"Credits": "3",
	"Language": "Englisch",
	"Description": "Chinese society is variously perceived as deeply traditional, as undergoing rapid change, as repressed, and as radically avant-garde. These conflicting views reflect important, long-term processes of change that we will explore in this course. We will address the continuities and changes of Chinese society, in areas such as family and kinship, work, urbanization, gender and lifestyles. \r\n Objectives: \r\n \r\n to grasp the notion of basic sociological concepts \r\n to gain factual knowledge about Chinese society \r\n to attain a capability to explain social phenomenon specific to China \r\n",
	"Times_manual": "Mi12-14",
	"Location": "online",
	"Exam": "M\u00fcndliche Pr\u00fcfung",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia;Angewandte Informatik",
	"fairness": 0.55,
	"support": 0.55,
	"material": 0.85,
	"fun": 0.5,
	"comprehensibility": 0.45,
	"interesting": 0.5,
	"grade_effort": 0.7
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Einf\u00fchrung in die quantitativen Forschungsmethoden",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357031&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Vorlesung/\u00dcbung",
	"SWS": "",
	"Erwartete Teilnehmer": "20",
	"Max. Teilnehmer": "20",
	"Credits": "7",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Ziel der Veranstaltung ist es, in theoretische und forschungspraktische Grundlagen der quantitativen empirischen Sozialforschung einzuf\u00fchren. Die Veranstaltung gliedert sich hierzu in drei thematische Bl\u00f6cke: \r\n In\u00a0 Block 1 \u00a0sollen zun\u00e4chst der Themen\u00adbereich \u201eEmpirische Sozialforschung\u201c kurz vorgestellt\u00a0 und relevante wissenschaftstheoretische Debatten skizziert werden. \r\n Block 2 \u00a0besch\u00e4ftigt sich anschlie\u00dfend mit den verschiedenen Schritten des empirischen Forschungsprozesses: von der Formulierung des Forschungsproblems und dessen \u00dcbertragung in konkrete Indikatoren und Messkonzepte \u00fcber die Planung und Durchf\u00fchrung der Erhebung bis hin zur Datenaufbereitung. \r\n In\u00a0 Block 3 \u00a0sollen schlie\u00dflich grundlegende Kenntnisse in der Datenanalyse und der Ergebnisinterpretation vermittelt werden. Im Mittelpunkt stehen hierbei vor allem deskriptivstatistische Verfahren sowie die Analyse bivariater statistischer Assoziationen.\u00a0 \r\n Die Veranstaltung gliedert sich in eine Basis-Vorlesung sowie in eine begleitende \u00dcbung von jeweils zwei Semesterwochenstunden. \r\n Zum Ende der Veranstaltung sollen die Studierenden in der Lage sein, quantitative empirische Forschungsprozesse kritisch nachzuvollziehen und grundlegende Techniken der empirischen Sozialforschung auf eine eigene Forschungsfragestellung selbst\u00e4ndig anzuwenden.",
	"Times_manual": "Do10-12;Mo8-10",
	"Location": "online",
	"Exam": "Klausur",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Komedia",
	"fairness": 0.35,
	"support": 0.35,
	"material": 0.4,
	"fun": 0.4,
	"comprehensibility": 0.55,
	"interesting": 0.4,
	"grade_effort": 0.4
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Kommunale Sozialpolitik",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357091&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Seminar",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "15",
	"Max. Teilnehmer": "15",
	"Credits": "4",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "In diesem Seminar werden die grundlegenden Inhalte, Strukturen und Arbeitsweisen der kommunalen Sozialpolitik dargelegt und diskutiert. Weiterhin geht es darum, Bez\u00fcge zwischen der kommunalen Sozialpolitik und anderen Bereichen des Sozialstaats zu erarbeiten, um die Rolle der kommunalen Sozialpolitik im Rahmen des deutschen Systems der sozialen Sicherung (besser) zu verstehen.",
	"Times_manual": "Di16-18",
	"Location": "online",
	"Exam": "Pr\u00e4sentation",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": 0.9,
	"support": 0.85,
	"material": 0.85,
	"fun": 0.7,
	"comprehensibility": 0.8,
	"interesting": 0.8,
	"grade_effort": 0.75
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Konzepte sozialraumbezogener Arbeit",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357157&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Vorlesung",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "15",
	"Max. Teilnehmer": "15",
	"Credits": "2-3",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Das Fachkonzept\u00a0der Sozialraumorientierung wird in\u00a0unterschiedlichen Bereichen sozialer Arbeit, der Stadtentwicklung sowie in den Bereichen Kultur, Bildung und Gesundheit als ein umfassendes Arbeitsprinzip verstanden. In dieser\u00a0Vorlesung werden die theoretischen Grundlagen und die konzeptionellen Entwicklungen bei\u00a0der\u00a0Umsetzung dieses Fachkonzeptes vorgestellt. Ein Schwerpunkt wird gesetzt auf die Umsetzung dieses Arbeitsprinzips in den Bereichen Jugendhilfe und Eingliederungshilfe. Dar\u00fcber hinaus werden in einzelnen Sitzungen die M\u00f6glichkeiten der Umsetzung in den Bereichen Bildung und Kultur sowie - bezogen auf den Bereich Stadtentwicklung - das Instrument \"Quartiermanagement\" erarbeitet.",
	"Times_manual": "Fr10-12",
	"Location": "online",
	"Exam": "Pr\u00e4sentation",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia;Angewandte Informatik",
	"fairness": 0.8,
	"support": 0.8285714285714286,
	"material": 0.64,
	"fun": 0.7,
	"comprehensibility": 0.942857142857143,
	"interesting": 0.7428571428571429,
	"grade_effort": 0.8333333333333333
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Organisationen als soziale Systeme - Gr. 1",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357067&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Seminar",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "10",
	"Max. Teilnehmer": "10",
	"Credits": "4",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "VL Grundlagen der Organisationssoziologie Gegenwartsgesellschaften sind durch Organisationen gepr\u00e4gt: Unternehmen, Krankenh\u00e4user, Universit\u00e4ten, staatliche Verwaltungen, Forschungsinstitute, Fu\u00dfballvereine. Soziale Arbeit findet in Organisationen statt. Unter Organisationen werden i.d.R. soziale Gebilde verstanden, die dauerhaft ein Ziel verfolgen und eine formale Struktur aufweisen, mit deren Hilfe Aktivit\u00e4ten der Mitglieder auf das zu verfolgende Ziel ausgerichtet werden sollen. In der Vorlesung sollen neben Fragen zu B\u00fcrokratie und Herrschaft, Binnenstrukturen von Organisationen und Rollen innerhalb dieser Strukturen sowie Beziehungen von Organisationen zu ihren sozialen Umwelten dargelegt sowie verschiedene Steuerungsmodelle diskutiert werden. Ein Fokus liegt dabei auf der gesellschaftstheoretischen Kontextualisierung des Wandels von Organisationen.",
	"Times_manual": "Mo12-14",
	"Location": "online",
	"Exam": "Pr\u00e4sentation",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Familie und Prekarit\u00e4t",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357721&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Seminar",
	"SWS": "",
	"Erwartete Teilnehmer": " ",
	"Max. Teilnehmer": "8",
	"Credits": "3",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Die Ausbreitung unsicherer, \u00bbprek\u00e4rer\u00ab Arbeits- und Lebensverh\u00e4ltnisse avanciert zu einer neuen sozialen Frage in den entwickelten Wohlfahrtsstaaten am Anfang des 21. Jahrhunderts. Die Zunahme von Besch\u00e4ftigungsformen wie Mini-Jobs, Leiharbeit oder Kurzzeitbesch\u00e4ftigung gilt als eine zentrale Herausforderung der Sozialpolitik. Inwiefern sind aber auch die Familienbeziehungen \u00bbverwundbarer\u00ab geworden? Und wie werden prek\u00e4re Lebenslagen in und durch Familien abgefedert (mit oder ohne Unterst\u00fctzung durch familienpolitische Leistungen)? Im ersten, grundlegenden Teil des Seminars behandeln wir zentrale Begriffe und verschaffen uns einen \u00dcberblick \u00fcber die institutionellen Strukturen der Familienpolitik in Deutschland. Im zweiten Teil werden wir einzelne familienpolitische Handlungsfelder (wie Kinderbetreuung, Armut in Familien, Familienhilfen) anhand exemplarischer wissenschaftlicher Studien vertiefen: Verschiedene Facetten von Prekarit\u00e4t in Familien (familiale Umgangsweisen mit unsicheren Jobs, Aufwachsen im Grundsicherungsbezug, Geschlechterverh\u00e4ltnisse, etc.) sollen damit beleuchtet werden.",
	"Times_manual": "Mi14-16",
	"Location": "online",
	"Exam": "Pr\u00e4sentation",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Steuerungs- und Governancetheorien",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357063&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "BL (Blended Learning)",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "20",
	"Max. Teilnehmer": "20",
	"Credits": "4",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Die Vorlesung f\u00fchrt ein in die politikwissenschaftlichen Debatten um den sowohl weit verbreiteten als auch unklaren und nicht zuletzt umstrittenen Begriff der Governance. Aus politiktheoretischer Perspektive wird dargelegt, worin die spezifischen Potentiale des Begriffs der Governance bestehen, gegen welche Begriffe er sich mit Erkenntnisgewinn abzusetzen vermag und welche wissenschaftstheoretischen Grenzen ihm m\u00f6glicherweise gesetzt sind. Vergleichend werden die Begriffe \u201eGovernance\u201c \u201eSteuerung\u201c und \u201eRegierung\u201c miteinander ins Verh\u00e4ltnis gesetzt. Schlie\u00dflich wird in kritischer Perspektive \u201eGovernance\u201c dem Begriff \u201eGouvernementalit\u00e4t\u201c kontrastierend gegen\u00fcbergestellt, um aufzuzeigen, in welchen Hinsichten das Konzept der Governance fruchtbar gemacht und weiterentwickelt werden k\u00f6nnte. \r\n Weitere Informationen zum konkreten Ablauf der Lehrveranstaltung folgen.",
	"Times_manual": "Mo12-14",
	"Location": "online",
	"Exam": "M\u00fcndliche Pr\u00fcfung",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Statistik f\u00fcr PolitologInnen",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357137&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Vorlesung",
	"SWS": "3",
	"Erwartete Teilnehmer": "20",
	"Max. Teilnehmer": "20",
	"Credits": "8",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Diese Vorlesung mit Tutorium ist eine Pflichtveranstaltung im BA Politikwissenschaft. Sie schlie\u00dft direkt an die Veranstaltung \u201eEinf\u00fchrung in die Empirische Sozialforschung\u201c des WS an. Nachdem die Studierenden im WS die Grundlagen der empirischen Forschung, diverse Erhebungstechniken und qualitative Analyseverfahren kennengelernt haben, geht es nun nur noch um quantitative Auswertungsverfahren (Statistik) in der Politikwissenschaft. Die Tutorien dienen zur praktischen Aus\u00fcbung von in der Vorlesung erworbenen Wissens mithilfe der Computersoftware SPSS basierend auf der Befehlssprache. SPSS ist ein weitverbreitetes Allrounder-Statistik-Paket, so dass die Studierende durch die Einarbeitung mit diesem Programm eine \u00fcbertragbare F\u00e4higkeit, \u201eTransferable Skill\u201c, erwerben k\u00f6nnen. F\u00fcr die Klausur m\u00fcssen Studierende in der Lage sein, das Output der Software zu interpretieren. \r\n \u00a0 \r\n Die Veranstaltung ist mit 8 ECTS-Punkten bewertet und ist damit die umfangreichste Veranstaltung in Bezug auf zeitlichen Aufwand im 2. Fachsemester. Sie wird mit einer Klausur am Ende des Semesters abgeschlossen. \r\n \u00a0 \r\n Themenbeispiele: \r\n \u00a0 \r\n \u2022\u00a0\u00a0\u00a0 Univariate Statistik: wie verteilt sich die Intensit\u00e4t politischen Interesses in der Bev\u00f6lkerung? \r\n \u00a0 \r\n \u2022\u00a0\u00a0\u00a0 Bivariate Statistik: wie stark ist der Zusammenhang zwischen wirtschaftlicher Entwicklung und Demokratiequalit\u00e4t? \r\n \u00a0 \r\n \u2022\u00a0\u00a0\u00a0 Multiple Regression: wie gro\u00df ist der Einfluss von Bildung auf politisches Interesse, wenn ich gesellschaftliche Beteiligung in Vereinen, Geschlecht und Medienkonsum konstant halte? \r\n \u00a0 \r\n \u2022\u00a0\u00a0\u00a0 Inferenzstatistik: in welchem Intervall liegt der Mittelwert der Sympathiebewertung von Kanzlerin Merkel in der Bev\u00f6lkerung, wenn er in der Zufallsstichprobe bei X liegt? \r\n \u00a0 \r\n \u2022\u00a0\u00a0\u00a0 Gruppenvergleiche, Modellvergleiche u.a.",
	"Times_manual": "Do8-10",
	"Location": "online",
	"Exam": "M\u00fcndliche Pr\u00fcfung",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Komedia",
	"fairness": 0.4,
	"support": 0.6,
	"material": 0.4,
	"fun": 0.2,
	"comprehensibility": 0.6,
	"interesting": 0.6,
	"grade_effort": 0.6
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Einf\u00fchrung in das politische System Chinas",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357156&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Vorlesung",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "5",
	"Max. Teilnehmer": "5",
	"Credits": "3",
	"Language": "mehrsprachig",
	"Description": "Dieser Kurs bietet eine Einf\u00fchrung in das chinesische politische System. Sein Ziel ist es, Studierenden dabei zu helfen, Grundlagen zu schaffen und Werkzeuge zu erwerben, mit denen sie das zeitgen\u00f6ssische China besser verstehen k\u00f6nnen. \r\n Der Kurs besteht aus einer kurzen historischen Einf\u00fchrung, um die Urspr\u00fcnge des chinesischen politischen Systems und insbesondere die Merkmale des kommunistischen Regimes besser zu verstehen. Dann werden wir die Reform- und \u00d6ffnungsperiode analysieren, die Deng Xiaoping eingeleitet hat und die von seinen Nachfolgern weiterverfolgt w\u00fcrde. Dieser Teil des Kurses stellt einer Reihe bekannter Theorien vor, die versuchen, wesentliche Aspekte des politischen und administrativen Systems in China zu erkl\u00e4ren. \r\n Anschlie\u00dfend werden wir uns mit einigen grundlegenden Fragen der derzeitigen chinesischen Politik befassen, die es den Studierenden erm\u00f6glichen werden, das heutige China besser zu verstehen. Potenzielle Themen sind die Au\u00dfenpolitik (z. B. die Beziehungen zu den USA oder die Initiative Neue Seidenstra\u00dfe - BRI), die besondere Rolle der lokalen Regierungen in China, und die wichtigsten innenpolitischen Fragen (z. B. Herausforderungen in der Sozialpolitik, Reform des Wirtschaftssystems). In diesem Teil des Kurses ist die aktive Teilnahme der Studierenden sehr wichtig (Lekt\u00fcren und Pr\u00e4sentationen).",
	"Times_manual": "Fr18-20",
	"Location": "online",
	"Exam": "Pr\u00e4sentation",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia;Angewandte Informatik",
	"fairness": 0,
	"support": 0,
	"material": 0,
	"fun": 0,
	"comprehensibility": 0,
	"interesting": 0,
	"grade_effort": 0
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Einf\u00fchrung in die Gesellschaften Japans und Koreas",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357139&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Vorlesung",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "5",
	"Max. Teilnehmer": "5",
	"Credits": "3",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "EN:\u00a0 In this course students will gain a comprehensive overview of the societies of Japan and Korea. The topics will cover post-war and current developments as well as emerging concerns in demography, social structure, labor market, aging, civil society, and social change respectively. \r\n DE: \u00a0Studierende dieser Veranstaltung erhalten einen umfassenden Einblick in die Gesellschaften Japans und Koreas. Die Themen decken jeweilig die Entwicklungen in der Nachkriegszeit als auch der Gegenwart sowie sich abzeichnende Problemstellungen in der demographischen Entwicklung, der Sozialstruktur, dem Arbeitsmarkt, gesellschaftlicher Alterung, der Zivilgesellschaft sowie sozialem Wandel ab.",
	"Times_manual": "Do14-16",
	"Location": "online",
	"Exam": "M\u00fcndliche Pr\u00fcfung",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia;Angewandte Informatik",
	"fairness": 0.8,
	"support": 0.75,
	"material": 0.8,
	"fun": 0.8,
	"comprehensibility": 0.9,
	"interesting": 0.85,
	"grade_effort": 0.9333333333333332
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Einf\u00fchrung in die politischen Systeme Japans und S\u00fcdkoreas",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357065&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Vorlesung",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "5",
	"Max. Teilnehmer": "5",
	"Credits": "3",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "In dieser Lehrveranstaltung werden die Studierenden in die wesentlichen Elemente und Charakteristika der politischen Systeme Japans und S\u00fcdkoreas eingef\u00fchrt. Der Kurs ist inhaltlich zweigeteilt, wobei in einem Teil der Fall Japan im anderen der Fall S\u00fcdkoreas behandelt wird. Beide Semesterh\u00e4lften sind identisch strukturiert, ohne die jeweiligen Besonderheiten der L\u00e4nder au\u00dfer Acht zu lassen. So wird jeweils zun\u00e4chst das Regierungssystem vorgestellt und in den folgenden Sitzungen die politischen Parteien, das Wahlsystem und die Au\u00dfenpolitik behandelt. In einer weiteren Sitzung befasst sich der Kurs dar\u00fcber hinaus noch explizit mit Fragen von Dysfunktionalit\u00e4ten des vorliegenden Falls, um neben einem generellen Grundwissen \u00fcber die Charakteristika des jeweiligen politischen Systems auch ein gesch\u00e4rftes Verst\u00e4ndnis seiner Funktionsweisen unterst\u00fctzt wird. In seiner G\u00e4nze erlaubt der Kurs den Studierenden, durch die systematisch gegen\u00fcbergestellten Inhalte der beiden L\u00e4nder ein vergleichendes Verst\u00e4ndnis der jeweiligen Spezifika in Design, Funktion und Praxis. \r\n Da dieser Kurs eine Einf\u00fchrungsvorlesung ist, wird der Hauptteil in entsprechender Wissensvermittlung durch die Dozierenden vorgenommen. Die Studierenden sind jedoch angehalten, nicht nur die Lekt\u00fcre des Kurses intensiv vorzubereiten, sondern sich auch im Unterricht durch Fragen und kommentierende Redebeitr\u00e4ge einzubringen, um so ihr eigenes Verst\u00e4ndnis sowie auch das aller anderen Teilnehmenden zu f\u00f6rdern. \r\n Weitere Details zum Semesterverlauf, den Bedingungen f\u00fcr eine erfolgreiche Teilnahme sowie Pr\u00fcfungsmodalit\u00e4ten werden in der Lehrveranstaltung besprochen.",
	"Times_manual": "Mo16-18",
	"Location": "online",
	"Exam": "Essay",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia;Angewandte Informatik",
	"fairness": 0,
	"support": 0,
	"material": 0,
	"fun": 0,
	"comprehensibility": 0,
	"interesting": 0,
	"grade_effort": 0
}, {
	"selected": false,
	"Title": "INSPIRING ENTREPRENEURSHIP: Encounter of Economy, Culture, and Politics in Global Business Context",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357828&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "E-Learning",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "40",
	"Max. Teilnehmer": "40",
	"Credits": "4",
	"Language": "Englisch",
	"Description": "Course Description : \r\n This course aims to review recent inspiring business ideas and discuss the strategies of doing business in the emerging market economies (EMEs) in our dynamically changing and crisis-prone global economy. Recent challenges such as pandemics, climate change, the wave of populism, and have trade protectionism have added new challenges to the world economy and increased the importance of properly forecasting uncertainties in the global business environment and conduct business in different cultural and political economy contexts. In addition to the up-to-date articles, the course is supported by many company case studies from different countries, from several globally expanding manufacturing and services sectors. \r\n Learning Objectives and Outcomes : \r\n Seminar participants will be able to review the international\u00a0 institutions and practices \u00a0that affect international business; understand the trade, investment theory, and foreign exchange theories; perceive the different forms of\u00a0 interactions between business and government,\u00a0 develop insight into the\u00a0 management implications of global business strategy and operations,\u00a0 and\u00a0 examine the various\u00a0 cultural, political and legal issues \u00a0that impact business activities in EMEs. \r\n Key Words and Theme:\u00a0 \r\n Globalization; national differences in politics, culture, and economy; international economy, global production chains, outsourcing and logistics; foreign direct investment, international business strategy (i.e., Entry-Exit, Strategic Alliances, M&As), external shocks. \r\n Prerequisites (Recommended): \r\n Introduction to Economics/International Business/Trade \r\n Teaching Strategy:\u00a0 \r\n Lecture will be handled mostly through online power point presentations by the lecturer with an active and interactive online-class discussions. Students will be asked to read and discuss several articles and case studies. \r\n Course Evaluation:\u00a0 \r\n Evaluation will involve active participation of the students to the lectures, their presentation performance, and one final (take-home) exam.",
	"Times_manual": "Do16-18",
	"Location": "online",
	"Exam": "Pr\u00e4sentation",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Komedia",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Methoden der Sozialwissenschaften",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357029&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Vorlesung/\u00dcbung",
	"SWS": "4",
	"Erwartete Teilnehmer": "35",
	"Max. Teilnehmer": "35",
	"Credits": "3",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Entwicklung von Fragestellungen, Hypothesen- und Modellbildung, Operationalisierung, Fallauswahl, Grunds\u00e4tze der Aussagenlogik, quantitative und qualitative Methoden der Datenerhebung und -auswertung, Umgang mit Statistiken. Lernziele: Ziel dieser Veranstaltung ist die systematische Einf\u00fchrung in die empirische Sozialforschung undihrer Methoden. Die Schwerpunkte der Veranstaltung sind: \r\n \r\n Ziel und Funktion der empirischen Sozialforschung \r\n Anwendungsfelder empirischer Sozialforschung und historische Entwicklung \r\n Wissenschaftstheoretische Aspekte der empirischen Sozialforschung \r\n Der Forschungsprozess \r\n Messen und Skalieren \r\n Forschungsdesigns \r\n Auswahlverfahren und Stichprobendesigns \r\n Datenerhebungsverfahren \r\n Grundlagen der Datenanalyse \r\n deskriptive Verfahren \r\n univariate und bivariate Verteilungen \r\n \r\n Kommentar laut  Modulhandbuch .",
	"Times_manual": "Mo14-16;Mo18-20",
	"Location": "online",
	"Exam": "M\u00fcndliche Pr\u00fcfung",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia;Angewandte Informatik",
	"fairness": 0,
	"support": 0,
	"material": 0,
	"fun": 0,
	"comprehensibility": 0,
	"interesting": 0,
	"grade_effort": 0
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Theoretische Grundbegriffe der Soziologie",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357110&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Vorlesung",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "35",
	"Max. Teilnehmer": "35",
	"Credits": "3",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "\u00a0Bitte entnehmen Sie die relevanten Informationen zur Vorlesung in dem Eintrag \"Theoretische Grundbegriffe der Soziologie\" im Bereich der Gesellschaftwissenschaften / Lehramt. Dort werden die Informationen laufend aktualisiert.\u00a0 \r\n \u00a0",
	"Times_manual": "Mi12-14",
	"Location": "online",
	"Exam": "M\u00fcndliche Pr\u00fcfung",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": 0.6,
	"support": 0.6,
	"material": 0.6,
	"fun": 0.6,
	"comprehensibility": 0.8,
	"interesting": 0.8,
	"grade_effort": 0.6
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Politische Institutionen in Deutschland",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357090&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Vorlesung",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "20",
	"Max. Teilnehmer": "20",
	"Credits": "5",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Da nach jetzigem Stand eine Pr\u00e4senzveranstaltung nicht durchf\u00fchrbar sein wird, k\u00f6nnen Sie ab Vorlesungsbeginn auf einer Moodle-Plattform zur Vorlesung im w\u00f6chentlichen Rythmus Power-Point-Pr\u00e4sentationen abrufen. Zus\u00e4tzlich biete ich auf freiwilliger Basis \u00fcber Zoom eine Diskusisonsrunde zur Vertiefung der Inhalte der jeweiligen Einzelvorlesung an. Auf Moodle wird auch ein Vorlesungsprogramm eingestellt sein, dem Sie den Ablauf der Vorlesung und Literaturhinweise entnehmen k\u00f6nnen. Die zentrale Literatur zur Vorlesung wird weitestgehend digital zur Verf\u00fcgung gestellt.  \r\n Politische Institutionen in Deutschland \r\n Bei der Vorlesung handelt es sich um eine grundlegende Einf\u00fchrung in das Politische System der BRD. Es werden die wesentlichen verfassungsrechtlichen Grundlagen, die zentralen Akteure, Institutionen und Ebenen behandelt. In der ersten Sitzung wird ein Programm bekannt gemacht, das im Verlauf der Veranstaltung strikt eingehalten wird, so dass sich die Studierenden gezielt vorbereiten k\u00f6nnen. \r\n Nach jedem Termin werden die jeweils verwendeten Power Point-Folien in Moodle f\u00fcr die TeilnehmerInnen der Vorlesung zum Download bereit gestellt. Die letzte Folie jeder Power Point-Pr\u00e4sentation enth\u00e4lt detaillierte Literaturhinweise zu der jeweiligen Vorlesung. \r\n Das Anspruchsniveau der Veranstaltung liegt deutlich oberhalb des Niveaus einer gymnasialen Oberstufenveranstaltung. Deshalb empfiehlt sich eine kontinuierliche Mitarbeit und der Besuch der Vorlesung. Sich ausschlie\u00dflich auf das Studium der Power Point-Pr\u00e4sentationen zu verlegen, d\u00fcrfte nur bei sehr guten Vorkenntnissen hinreichend sein.",
	"Times_manual": "Di16-18",
	"Location": "online",
	"Exam": "M\u00fcndliche Pr\u00fcfung",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Konzepte und Modelle der Vergleichenden Politikwissenschaft: Politische Systeme und Kulturen im Vergleich",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357111&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Vorlesung",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "20",
	"Max. Teilnehmer": "20",
	"Credits": "4",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Was bedeutet der Erfolg der AfD in Deutschland und das Erstarken der Links- und Rechtspopulisten in Italien f\u00fcr die politische Parteienlandschaft in den jeweiligen L\u00e4ndern? Welchen Effekt hatten unterschiedliche Sperrklauseln wie bei den Wahlen zum Europ\u00e4ischen Parlament 2019? Diese Art politikwissenschaftlicher Fragen systematisch vergleichend zu beantworten ist eine Kunst, die Sie erlernen k\u00f6nnen. In der Vorlesung erhalten Sie hierzu einen \u00dcberblick \u00fcber die methodischen und inhaltlichen Grundlagen der Vergleichenden Politikwissenschaft. In methodischer Hinsicht lernen Sie verschiedene Forschungsdesigns, jeweils geeignete quantitative Analysemethoden auf der Individual- und Makroebene sowie Strategien der systematischen Fallauswahl kennen. Inhaltlich erwerben Sie Kenntnisse bez\u00fcglich grundlegender theoretischer Konzepte, Typologien und Theorien in den Untersuchungsgebieten Polity (politische Institutionen und Strukturen) und Politics (politische Prozesse). \r\n Lernziele: \r\n Diese Methoden und Inhalte k\u00f6nnen Sie anschlie\u00dfend anwenden, um institutionengeleitete Vergleiche politischer Systeme durchzuf\u00fchren, unterschiedliche Regierungs-, Wahl- und Parteiensysteme zu klassifizieren, die Konsequenzen verschiedener Wahlsysteme zu erl\u00e4utern und die Effekte politischer Kultur darzustellen. Zur Verdeutlichung der Vorgehensweise erhalten Sie in jeder Vorlesungssitzung inhaltliche Aufgaben, deren L\u00f6sung wir gemeinsam erarbeiten und diskutieren werden.",
	"Times_manual": "Mi16-18",
	"Location": "online",
	"Exam": "M\u00fcndliche Pr\u00fcfung",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Erl\u00f6sung",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357295&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Seminar",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "10",
	"Max. Teilnehmer": "10",
	"Credits": "3",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "",
	"Times_manual": "Mi16-18",
	"Location": "online",
	"Exam": "unknown",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Theologische Rede von Anfang und Ende Sch\u00f6pfungslehre und Eschatologie",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357294&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Vorlesung",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "15",
	"Max. Teilnehmer": "15",
	"Credits": "3",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Mindestens ein klassischer oder neuerer Traktat \u00fcber die Sch\u00f6pfung oder die Eschatologie. \r\n \u00a0 \r\n Lernziele: \r\n Die Studierenden k\u00f6nnen \r\n \r\n Anspruch und theoretischen Status dogmatischer Theoriebildung beschreiben und einordnen; \r\n den inneren Zusammenhang der Fragen nach Anfang und Ende mit der biblischen Gottesoffenbarung explizieren; \r\n die gesellschaftliche und politische Relevanz offener oder verdeckter Diskurse \u00fcber Anfang und Ende erl\u00e4utern. \r\n \r\n \u00a0 \r\n Kommentar laut\u00a0 Modulhandbuch .",
	"Times_manual": "Do12-14",
	"Location": "online",
	"Exam": "Klausur",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Die (transkulturelle) Gegenwart der Malerei: Konzepte und Positionen",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357109&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Vorlesung",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "15",
	"Max. Teilnehmer": "15",
	"Credits": "2",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Die Malerei als aktuell stark diskutiertes Medium steht im Zentrum der Vorlesung. Lange Zeit umstritten als anachronistischer Zugang zur Kunst erlebt das Malerische in all seinen Dimensionen derzeit eine spannende Revision. Dabei stehen neben den Techniken der Maler*innen und des Malens ebenso Fragen im Vordergrund wie diejenige nach der \u201eEvidenz\u201c, \u201ePerformanz\u201c bzw. Wahrheit dieser Kunstgattung, Kritiken des \u201ewei\u00dfen m\u00e4nnlichen Malergenies\u201c, oder aber transkulturelle Ans\u00e4tze, die dessen Vormacht im westlichen Diskurs in Frage stellen.  Die Vorlesung widmet sich zum einen dem Konzept Malerei, das auf Methoden der ph\u00e4nomenologischen Verunklarung und Uneindeutigkeit bzw. Leibhaftigkeit rekurriert, die Diskussion von Farb- und Lichtph\u00e4nomen (clair-obscur, coloris) inkorporiert, aber auch Illusionstechniken, sowie Zeitlichkeit und R\u00e4umlichkeit des Mediums auslotet. Im Vordergrund sollen jedoch ebenso jene historischen Malerpers\u00f6nlichkeiten stehen, die im Rahmen spezifischer Auftragsvorgaben in den \u00e4sthetischen, politischen und philosophischen Diskursen des Faches Kunstgeschichte im R\u00fcckgriff auf die Malerei neue und \u00fcberraschende Perspektiven in der Gegenwart er\u00f6ffneten.  Der historische Rahmen umfasst die Neuzeit bis zur Gegenwart.",
	"Times_manual": "Mi16-18",
	"Location": "online",
	"Exam": "unknown",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia;Angewandte Informatik",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Einf\u00fchrung in die soziologischen Theorien",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357028&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Vorlesung/\u00dcbung",
	"SWS": "0",
	"Erwartete Teilnehmer": "35",
	"Max. Teilnehmer": "35",
	"Credits": "7",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Die Vorlesung behandelt diejenigen klassischen und aktuellen soziologischen Theorien, die die Konstruktion des Gegenstandsbereichs der Soziologie ma\u00dfgeblich gepr\u00e4gt haben und weiterhin pr\u00e4gen: z.B. Emile Durkheim, Max Weber, Georg Simmel, George Herbert Mead, Talcott Parsons, Alfred Sch\u00fctz, Peter L. Berger und Thomas Luckmann, Harold Garfinkel, J\u00fcrgen Habermas, Niklas Luhmann, Pierre Bourdieu, Bruno Latour usw. \r\n Lernziele: \r\n Die Studierenden lernen klassische und aktuelle soziologische Theorien mit Blick auf ihren historischen Kontext und ihre jeweiligen M\u00f6glichkeiten, aber auch Grenzen soziologischen Verstehens und Erkl\u00e4rens kennen. \r\n In der zugeh\u00f6rigen \u00dcB \"Klassische Theorien\" vertiefen Studierende die Vorlesungsinhalte in Auseinandersetzung mit Prim\u00e4rliteratur der behandelten Theorien. Die Studierenden erwerben dabei entsprechende Lesekompetenzen und \u00fcben sich durch die Bearbeitung von \u00dcbungsaufgaben im Rahmen von E-Learning-Einheiten in eigenst\u00e4ndigem theoretischen Denken. \r\n (Quelle:  MHB BA Soziologie )",
	"Times_manual": "Di14-16;Di12-14",
	"Location": "online",
	"Exam": "M\u00fcndliche Pr\u00fcfung",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": 0.92,
	"support": 0.8571428571428571,
	"material": 0.7428571428571429,
	"fun": 0.9142857142857143,
	"comprehensibility": 0.8,
	"interesting": 0.8,
	"grade_effort": 0.8857142857142857
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Entwicklungsprobleme und Nord-S\u00fcd-Beziehungen",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357724&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Vorlesung",
	"SWS": "",
	"Erwartete Teilnehmer": "30",
	"Max. Teilnehmer": "30",
	"Credits": "4",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Die Vorlesung f\u00fchrt grundlegend ein in die Nord-S\u00fcd Dimension des Globalen Regierens und lenkt dabei ein besonderes Augenmerk auf die Entwicklungspolitik, d.h. die gezielten Anstrengungen des 'Nordens', die wirtschaftliche und soziale Entwicklung der L\u00e4nder des 'S\u00fcdens' zu f\u00f6rdern. Internationale Entwicklungspolitik steht seit vielen Jahren im Mittelpunkt heftiger Debatten, die von Forderungen nach Abschaffung jeglicher Hilfe bis hin zu Hoffnungen in eine Schl\u00fcsselrolle von Entwicklungspolitik beim Umbau eines als ungerecht wahrgenommenen internationalen Systems reicht. \r\n Zun\u00e4chst wollen wir uns mit dem Entwicklungsbegriff, der daraus folgenden Klassifizierung von L\u00e4ndern befassen und kl\u00e4ren, inwiefern sich Norden und S\u00fcden auch in der Auspr\u00e4gung spezifischer Formen internationaler Koordination bzw. Organisation manifestieren, und wie sich dies im Zeitverlauf ge\u00e4ndert hat. In einem zweiten Schritt wird ein \u00dcberblick \u00fcber die Ziele, Interessen, wechselnden Strategien, sowie den finanziellen Umfang internationaler Entwicklungszusammenarbeit gegeben. Im Mittelpunkt der aktuellen wissenschaftlichen und politischen Debatten steht einerseits das Problem der Wirksamkeit der Hilfe selbst, wie auch die international vereinbarte massive Erh\u00f6hung der Hilfsleistungen zur Erreichung der Sustainable Development Goals (SDGs) sowie der Zusammenhang von Sicherheit, Migration und Entwicklung. \r\n Studierende sollen in der Veranstaltung einen inhaltlichen \u00dcberblick \u00fcber die zentralen Streitpunkte der Entwicklungsdebatte sowie umstrittene Konzepte wie Governance oder Armutsbek\u00e4mpfung erhalten. Zugleich geht es darum, Studierende zu einer kritischen Reflexion \u00fcber die sich ver\u00e4ndernden Strukturbedingungen des internationalen Systems sowie Voraussetzungen und realistische Erwartungshorizonte internationaler Entwicklungspolitik zu ermuntern.",
	"Times_manual": "Mo14-16",
	"Location": "online",
	"Exam": "M\u00fcndliche Pr\u00fcfung",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Soziale Ungleichheit und Familie",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357723&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Seminar",
	"SWS": "",
	"Erwartete Teilnehmer": "5",
	"Max. Teilnehmer": "5",
	"Credits": "4",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Familie ist ein soziales (Sinn-)System, welches im Sinne von Luhmann, zitiert nach Probst (1987, 50), \u201edurch sinnhaft aufeinander bezogene Handlungen, Kognitionen, Werte und Normen zusammengalten wird\u201c. Familie produziert dabei verschiedene Handlungsorientierungen, \u2013Muster und Dynamiken, welche die individuelle Sozialisation und damit die Sozialstruktur, d.h. die Verteilung zentraler Ressourcen wie Bildung, Einkommen und Beruf, sowie die Gliederung nach Klassen und Schichten, ma\u00dfgeblich mitbestimmt. Familie beeinflusst jedoch nicht nur die Sozialstruktur, sondern wird auch von dieser beeinflusst. \r\n In dem Seminar werden innerfamili\u00e4re Prozesse und Dynamiken an der Schnittstelle und im Austausch mit sozialstrukturellen Prozessen und Ph\u00e4nomenen in au\u00dferfamili\u00e4ren Bereichen (Schule und Beruf) behandelt. Unter anderem werden dabei im Laufe der Veranstaltung verschiedene manifeste und latente famili\u00e4re Austauschprozesse (z.B. Hausarbeitsteilung, Solidarit\u00e4t, intime Beziehungen, und Konflikte versus Werte, Pr\u00e4ferenzen, und Rollenvorstellungen) sowie Ereignisse (Geburt, Heirat, Scheidung) beleuchtet und diese mit der Sozialstruktur verkn\u00fcpft. Das Seminar umspannt daher eine Reihe von spannenden Themen, von der ungleichen Arbeitsteilung im Haushalt, verschiedenen Familienformen und -Strukturen \u00fcber Themen der Work-Life-Balance, Geschlechterrollen bis hin zu Themen der intergenerationalen Mobilit\u00e4t sowie Vererbung von Armut oder sozialen, kulturellen und \u00f6konomischen Kapitalien. \r\n Ziel des Seminars: \r\n Ziel des Seminars ist es sowohl ein grundlegendes inhaltliches Verst\u00e4ndnis in das Thema \u201eFamilie und Sozialstruktur\u201c zu erhalten, als auch wissenschaftliche Kompetenzen in diesem zu erwerben.",
	"Times_manual": "Mi16-18",
	"Location": "online",
	"Exam": "Essay",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Gesundheit im Kontext sozialer Ungleichheiten und deren Determinanten",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357722&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Seminar",
	"SWS": "",
	"Erwartete Teilnehmer": "5",
	"Max. Teilnehmer": "5",
	"Credits": "3",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Nur wenige gesellschaftliche Zusammenh\u00e4nge sind in den Sozialwissenschaften so gut gepr\u00fcft wie jener zwischen der Gesundheit und der sozialen Ungleichheiten innerhalb einer Gesellschaft. Um so wichtiger erscheint vor diesem Hintergrund die Kenntnis \u00fcber die Bedingungen und Ursachen der Entstehung und Fortentwicklung sozialer Ungleichheiten, um vergangene, aktuelle und k\u00fcnftige Dynamiken in der Gesundheit innerhalb der Gesellschaft verstehen zu k\u00f6nnen. Dabei handelt sich um einen gesellschaftlichen Prozess, der aufgrund verschiedener Wandlungsprozesse, insbesondere im Hinblick auf die Demographie, zunehmend relevanter wird. Das Seminar thematisiert davon ausgehend einerseits theoretische Erkl\u00e4rungsans\u00e4tze zum Zusammenhang zwischen Gesundheit und sozialer Ungleichheit, andererseits aber auch Erkl\u00e4rungsmechanismen zur Entstehung sozialer Ungleichheiten. Neben der Auseinandersetzung mit soziologischen Theorien steht auch die Auseinandersetzung mit empirischen Daten zu den behandelten gesellschaftlichen Ph\u00e4nomenen im Fokus.",
	"Times_manual": "Di10-12",
	"Location": "online",
	"Exam": "Essay",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Sterben, Tod und ewiges Leben in den Religionen. Interreligi\u00f6se Lernprozesse",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357027&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Seminar",
	"SWS": "",
	"Erwartete Teilnehmer": "25",
	"Max. Teilnehmer": "25",
	"Credits": "3-4",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "\u201eGott, lehre uns bedenken, dass wir sterben m\u00fcssen, damit wir ein weises Herz gewinnen\u201c (Psalm 90,12). \r\n Jeder, der geboren ist, wird sterben. Der Tod strukturiert das Leben und es gibt ein Leben vor dem Tod. Sterben und Tod sind Teil des Lebens, sie betreffen jeden Menschen unmittelbar. Sie haben das Dasein und Denken der Menschen seit Jahrtausenden gepr\u00e4gt und sind daher auch Thema einer jeden Religion. Der Tod erscheint als Feind und als Freund, er kommt pl\u00f6tzlich und \u00fcberraschend, im hohen Alter und lebenssatt oder nach langer Krankheit. Menschen sterben allein oder in Gemeinschaft, im Krankenhaus oder in vertrauter Umgebung. \r\n Mit ihren Religionen versuchen Menschen, Sterbende und Tote zu begleiten und den Betroffenen Trost und Orientierung zu geben. Glaubenshaltungen, Br\u00e4uche und Rituale wurden entwickelt, um Sterben und Tod in das Leben des Einzelnen und der Gemeinschaft zu integrieren. \r\n Sterben und Tod er\u00f6ffnen eine F\u00fclle von Fragehorizonten: Welche Bilder, Symbole und Rituale sind mit Sterben und Tod verbunden? Was erwarten Menschen nach dem Tod? H\u00f6lle und Paradies? Welche Jenseitsvorstellungen gibt es? Welche Zukunft hat die Welt? Wie bereiten sich Gl\u00e4ubige auf ein Leben nach dem Tod vor? \r\n Diesen und anderen Fragen wollen wir im Seminar mit der Lekt\u00fcre von Texten und in der Begegnung mit Menschen anderer Religionen (Judentum, Christentum, Islam und Buddhismus) nachgehen.",
	"Times_manual": "Fr14-16;Sa14-16",
	"Location": "online",
	"Exam": "Essay",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Wissenschaftstheorie der Geisteswissenschaften",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357026&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Blockseminar",
	"SWS": "0",
	"Erwartete Teilnehmer": "15",
	"Max. Teilnehmer": "15",
	"Credits": "3",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "! F\u00fcr diese Veranstaltung findet eine obligatorische Vorbesprechung statt: am 01.04.2021 um 10.00 Uhr. Der entsprechende Zoom-Raum wird den angemeldeten Teilnehmerinnen und Teilnehmern bekanntgegeben werden. \r\n Folgende Texte (bzw. Textausz\u00fcge) aus dem unten angegebenen Sammelband werden als Diskussionsgrundlage im Seminar dienen. Sie sind aufgrund des Blockseminarcharakters vor Beginn des Seminars selbstst\u00e4ndig zu lesen und gr\u00fcndlich vorzubereiten! \r\n \r\n Mill, John Stuart: A System of Logic (1843) \r\n Helmholtz, Hermann von: Ueber das Verh\u00e4ltniss der Naturwissenschaften zur Gesammtheit der Wissenschaften (1862) \r\n Windelband, Wilhelm: Geschichte und Naturwissenschaft (Stra\u00dfburger Rektoratsrede) \r\n Rickert, Heinrich: Kulturwissenschaft und Naturwissenschaft (1899) \r\n Wundt, Wilhelm: Einleitung in die Philosophie (1901) \r\n Dilthey, Wilhelm: Der Aufbau der geschichtlichen Welt in den Geisteswissenschaften \r\n Habermas, J\u00fcrgen: Erkenntnis und Interesse (Aufsatz, 1968) \r\n Hartmann, Dirk: Wissenschaft, Geisteswissenschaft, Philosophie (2012; nicht im Sammelband, wird im Moodle bereitgestellt werden) \r\n \r\n Sinn und Nutzen der Geisteswissenschaften erscheinen heute mehr denn je umstritten, das Wort selbst wird gelegentlich eben dort vermieden, wo doch die Sache angesiedelt wird, die es bezeichnet, n\u00e4mlich an den Universit\u00e4ten und Wissenschaftsinstitutionen. Die Wissenschaften von der moralisch-historischen Welt sowie den einzelnen Tatsachen in ihr haben zu diesen Streitfragen seit Aristoteles und bis heute relevante Thesen und Ansichten formuliert. \r\n In dieser Veranstaltung. Es sollen anhand ausgew\u00e4hlter Texte zur Theorie der Geisteswissenschaften neben den zentralen wissenschaftstheoretischen Fragen auch wissenschaftsethische Fragen diskutiert werden.",
	"Times_manual": "Do10-12;-.10-12",
	"Location": "online",
	"Exam": "unknown",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": 1.0,
	"support": 1.0,
	"material": 1.0,
	"fun": 1.0,
	"comprehensibility": 1.0,
	"interesting": 1.0,
	"grade_effort": 0
}, {
	"selected": false,
	"Title": "The Possibility of Moral Knowledge",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357105&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Seminar",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "5",
	"Max. Teilnehmer": "5",
	"Credits": "3",
	"Language": "Englisch",
	"Description": "This seminar is centered around the question of whether is it possible to have  moral  knowledge, and if it is, how we might acquire it. \r\n \u00a0 \r\n First, we will consider possible soruces of moral knowledge. Some people think that we can trust our basic  intuitions  about some fundamental moral truths and build our moral knowledge upon those intuitions. Some people think that we can  perceive  moral properties, such as goodness or wrongness, through our desires or emotions if not through our senses. Finally, there is an interesting question about whether  testimony  is a possible source of moral knowledge, and the related question of whether there can be moral  experts . \r\n \u00a0 \r\n Then we will examine various forms of skepticism about the possiblity of moral knowledge. For example, some think that the pervasive influence that evolutionary forces have exerted on our moral judgments shows, in some way, that our moral judmgents are all unjustified. Others think that the widespread, fundamental  disagreement  about what is right or wrong undermines the possibility of justified moral belief. We will discuss whether such skeptical worries can be addressed. \r\n \u00a0 \r\n This seminar will be taught in English and will consist mainly in the discussion of the assigned readings. Active engagement with the texts and participation in class will be essential.",
	"Times_manual": "Mi16-18",
	"Location": "online",
	"Exam": "unknown",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Einf\u00fchrung in die Historische Theologie",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357136&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Seminar",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "10",
	"Max. Teilnehmer": "10",
	"Credits": "2-3",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "\u00a0Das Seminar fragt nach Wesen und Aufgabe der Historischen Theologie und vermittelt durch die Besch\u00e4ftigung mit ausgew\u00e4hlten Umbruchsituationen eine erste Orientierung in der Geschichte des Christentums. \r\n (Kommentar aus WS 20/21)",
	"Times_manual": "Do12-14",
	"Location": "online",
	"Exam": "Klausur",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": 0.92,
	"support": 0.8571428571428571,
	"material": 0.7428571428571429,
	"fun": 0.9142857142857143,
	"comprehensibility": 0.8,
	"interesting": 0.8,
	"grade_effort": 0.8857142857142857
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Geschichte des Christentums: Moderne (1800 - 2000)",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357135&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Vorlesung",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "10",
	"Max. Teilnehmer": "10",
	"Credits": "2-3",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Die Kirchen wurden im 19. und 20. Jahrhundert vielfach herausgefordert: der S\u00e4kularisierungsschub durch die Aufkl\u00e4rung, die soziale Frage, der Kolonialismus und die Begegnung mit der religi\u00f6sen Welt der Anderen, die wechselnden Verfassungssysteme bis hin zur Diktatur, das Trauma der Weltkriege, der Siegeszug des Kapitalismus und der \u201eRationalisierung\u201c, die globalen Migrationsbewegungen. Das Gesicht des Christentums hat sich in den letzten beiden Jahrhunderten grundlegend ver\u00e4ndert. Die Vorlesung thematisiert Ereignisse, Prozesse und Strukturen, deren Kenntnis zum Verstehen der heutigen Situation des Weltchristentums unverzichtbar ist. \r\n (Kommentar aus WS 19/20)",
	"Times_manual": "Do8-10",
	"Location": "online",
	"Exam": "Klausur",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Grundlagen, Ans\u00e4tze und Methoden inklusiver Religionsp\u00e4dagogik der Vielfalt",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357089&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Vorlesung",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "10",
	"Max. Teilnehmer": "10",
	"Credits": "3",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Dialogisches, \u00f6kumenisches und interreligi\u00f6ses Lernen. \r\n \u00a0 \r\n Lernziele: \r\n \r\n Ans\u00e4tze, Dimensionen und Entwicklung interreligi\u00f6sen Lernens kennen \r\n Traditionen \u00f6kumenischen und dialogischen Lernens darstellen \r\n Beispiele interreligi\u00f6sen Lernens analysieren \r\n Intersektionalit\u00e4t von Religion, Geschlecht, Kultur und ability/disability in religionsp\u00e4dagogischen Handlungsfeldern im Hinblick auf das Inklusionsparadigma analysieren \r\n \r\n \u00a0 \r\n Kommentar laut\u00a0 Modulhandbuch .",
	"Times_manual": "Di14-16",
	"Location": "online",
	"Exam": "unknown",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia;Angewandte Informatik",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Der Begriff der Kirche",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357293&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Seminar",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "10",
	"Max. Teilnehmer": "10",
	"Credits": "3",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Ekklesiologie \r\n Sakramententheologie \r\n \r\n \u00a0 \r\n Lernziele: \r\n Die Studierenden k\u00f6nnen \r\n \r\n sprach- und sozialwissenschaftliche Theoriebildung auf die Kirche anwenden; \r\n einen theologisch verantworteten Begriff von Kirche und Sakramenten argumentieren; \r\n die Kirchenwirklichkeit geschichtsphilosophisch deuten. \r\n \r\n \u00a0 \r\n Kommentar laut\u00a0 Modulhandbuch .",
	"Times_manual": "Do8-10",
	"Location": "online",
	"Exam": "unknown",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Einf\u00fchrung in die Theoretische Philosophie",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357155&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Vorlesung",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "5",
	"Max. Teilnehmer": "5",
	"Credits": "3",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "In dieser Vorlesung wird ein \u00dcberblick \u00fcber Themen der theoretischen Philosophie gegeben, mit einem Fokus auf neueren Debatten der analytischen Philosophie. Insbesondere werden Grundlagen der Sprachphilosophie, der Wissenschaftstheorie und der Metaphysik vermittelt. Regelm\u00e4\u00dfige Anwesenheit bzw. Mitarbeit ist angeraten, um am Ende die Klausur bestehen zu k\u00f6nnen. \u00a0 Sollte ein signifikanter Teil des Semesters online stattfinden, wird prim\u00e4r auf asynchrone Formate gesetzt werden.",
	"Times_manual": "Fr10-12",
	"Location": "online",
	"Exam": "unknown",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": 0.92,
	"support": 0.8571428571428571,
	"material": 0.7428571428571429,
	"fun": 0.9142857142857143,
	"comprehensibility": 0.8,
	"interesting": 0.8,
	"grade_effort": 0.8857142857142857
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Erkenntnistheorie/Wissenschaftstheorie: Logische Prop\u00e4deutik",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=362465&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Blockseminar",
	"SWS": "",
	"Erwartete Teilnehmer": "15",
	"Max. Teilnehmer": "15",
	"Credits": "3",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Wilhelm Kamlah und Paul Lorenzen haben 1967 mit ihrer \"Logischen Prop\u00e4deutik\" eine \"Vorschule des vern\u00fcnftigen Redens\" vorgelegt. Sie stellt den Versuch dar, die Grundlagen daf\u00fcr bereitzustellen, die Komplexit\u00e4t der wissenschaftlichen Fachsprachen, ausgehend von der lebensweltlichen Sprachf\u00e4higkeit, in methodisch geordneter Weise zu rekonstruieren. Beginnend bei der basalen Sprachhandlung des Zu bzw. Absprechens eines Pr\u00e4dikators werden daher die, zun\u00e4chst in ihrer Geltung suspendierten, komplexeren Aussagetypen und Termini schrittweise wieder eingef\u00fchrt. Neben der Ber\u00fccksichtigung der Erkenntnisse der sprachkritischen Wende in der Philosophie und insbesondere dem an Ludwig Wittgenstein und John L. Austin anschlie\u00dfenden Verst\u00e4ndnis von Sprache als Handeln, greifen Kamlah/Lorenzen mit ihrer Einklammerung der wissenschaftlichen Sprache -- und anschlie\u00dfenden methodisch geordneten Wiedereinf\u00fchrung -- zum Zweck der Vergewisserung der komplexen Sinnzusammenh\u00e4nge und Sicherstellung einer kontrollierten Redeweise, ein zentrales Moment, die \"Epoch\u00e9\", aus der Ph\u00e4nomenologie Edmund Husserls auf.  \r\n Im Rahmen des Seminars soll die \"Logische Prop\u00e4deutik\" von Kamlah/Lorenzen unter zwei Aspekten behandelt werden: erstens im Sinne eines \"Lehrbuchs\" f\u00fcr das eigene kritische Argumentieren, und zweitens hinsichtlich der philosophischen Voraussetzungen, die die Ausrichtung eines entsprechenden sprachkritischen Programms impliziert. \r\n Die Veranstaltung hat demnach sowohl einen didaktischen Anspruch, als auch ein systematisch-kritisches Interesse. Sie setzt daher die Bereitschaft zur eigenst\u00e4ndigen und intensiven Vorbereitung voraus.",
	"Times_manual": "-.10-12;Di10-12",
	"Location": "online",
	"Exam": "unknown",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Love: Its Nature and Norms",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357106&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Seminar",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "5",
	"Max. Teilnehmer": "5",
	"Credits": "3",
	"Language": "Englisch",
	"Description": "This seminar investigates into some foundational questions about  love . The first set of questions concerns the nature of love. For example, is love a feeling or a felt impulse/urge? Or is it rather a standing mental state, just like desire or emotion? If so, what is it that sets love apart from other kinds of emotion and desire? \r\n \u00a0 \r\n The second set of questions concerns the  normativity  of love. The central question is whether love is something which can be  justified  or  unjustified , or something for which there can be reasons. Some philosophers think that love is fundamentally  a rational, on the grounds that it is something that just happens to us or something we simply \u201efall in\u201c. However, there are many others who think that there can be reasons for and against loving someone, which can derive from the person\u2019s qualities, the relationship we stand in with the person, and so on. \r\n \u00a0 \r\n Finally, there are questions that broadly concern the  ethics  and the  value  of love. For example, what is the central value (if any) that love has for our lives? Could there be a  duty  to love (or not to love) someone? \r\n \u00a0 \r\n This seminar will be taught in English and will consist mainly in the discussion of the assigned readings. Active engagement with the texts and participation in class will be essential.",
	"Times_manual": "Mi14-16",
	"Location": "online",
	"Exam": "unknown",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Grundfragen wissenschaftlicher Begriffsbildung",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357087&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Seminar",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "5",
	"Max. Teilnehmer": "5",
	"Credits": "3",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Eine \u201eLehre vom Begriff\u201c war bis weit in das 19. Jh. ein Kernelement der traditionellen Logik, welche als umfassende Methodologie wissenschaftlicher Erkenntnis verstanden wurde. W\u00e4hrend sich jedoch die moderne symbolische Logik auf Fragen formalen Schlussfolgerns (szs. die \u201eLehre vom Schluss\u201c) spezialisiert hat und sich Anschlussfragen bez\u00fcglich der Bedeutung sprachlicher Symbole in Spezialdisziplinen niedergeschlagen haben, erscheint heute die methodologische Problematik der Begriffsbildung nicht hinreichend in einer \u201aBegriffslehre\u2018 verankert. \r\n Vergegenw\u00e4rtigt man sich jedoch, dass das Ziel, das Begreifen zu verwissenschaftlichen, seit der griechischen Antike eines der Identit\u00e4tsmerkmale von Philosophie ist, wird es zu einem Grundbed\u00fcrfnis, zu folgenden Fragen fundiert Auskunft geben zu k\u00f6nnen: Was sollte eigentlich sinnvoll unter \u201eBegriff\u201c verstanden werden? Welche Arten von Begriffen lassen sich unterscheiden? L\u00e4sst sich Begriffsbildung durch methodische Verfahren geltungslogisch rationalisieren? Was sind Definitionen, was Abstraktionen und was k\u00f6nnen sie leisten? Wie unterscheiden sich Natur- und Geisteswissenschaften hinsichtlich der Bildung ihrer Begriffe? \r\n Das Seminar will diesen Fragen mittels einer Auswahl von Texten nachgehen. Ausgehend von der traditionellen Logik soll kritisch nachvollzogen werden, welche systematischen Einsichten zur Begriffsbildung bis in die Wissenschaftstheorie im 20. Jh. erlangt wurden.",
	"Times_manual": "Di8-10",
	"Location": "online",
	"Exam": "unknown",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Sozialontologie",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357108&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Seminar",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "5",
	"Max. Teilnehmer": "5",
	"Credits": "3",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "In diesem Seminar werden Grundlagen der Sozialontologie unter Ber\u00fccksichtigung philosophischer und soziologischer Theoriebildung diskutiert. \r\n Im Zentrum steht dabei die Frage nach den Mechanismen, die zur Hervorbringung sozialer Tatsachen f\u00fchren, sowie zum Verh\u00e4ltnis zwischen sozialen Tatsachen und Tatsachen, die ausschlie\u00dflich Individuen betreffen. \r\n Sollte ein signifikanter Teil der Veranstaltung online durchgef\u00fchrt werden m\u00fcssen, wird neben einigen Sitzungen im Plenum auf asynchrone Lernformen und Gruppenarbeiten gesetzt. \r\n Die Bereitschaft zur Lekt\u00fcre englischsprachiger Texte ist Teilnahmevoraussetzung.",
	"Times_manual": "Mi14-16",
	"Location": "online",
	"Exam": "unknown",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": 0.5076923076923077,
	"support": 0.5244444444444444,
	"material": 0.6,
	"fun": 0.5511111111111111,
	"comprehensibility": 0.5822222222222222,
	"interesting": 0.5777777777777778,
	"grade_effort": 0.3644444444444444
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Europ\u00e4ische Zeitgeschichte seit 1945",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357083&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Vorlesung",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "20",
	"Max. Teilnehmer": "20",
	"Credits": "3",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Was ist Europa? Was ist Zeitgeschichte? Was sind die Probleme einer europ\u00e4ischen Zeitgeschichte? Ausgehend von diesen Fragen sollen die gro\u00dfen Themen und Entwicklungslinien einer integrierten Zeitgeschichte Europas behandelt werden. Die Vorlesung liefert damit einen \u00dcberblick \u00fcber die Geschichte einer Epoche, eines Kontinents wie \u00fcber geschichtswissenschaftliche Methoden und Fragestellungen.",
	"Times_manual": "Di14-16",
	"Location": "online",
	"Exam": "Essay",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Rassismus in der europ\u00e4ischen Philosophie",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357134&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Seminar",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "5",
	"Max. Teilnehmer": "5",
	"Credits": "3",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Mit der allgemeinen Debatte um rassistische Ausgrenzung und Gewalt ist in den letzten Jahren auch in der Philosophie immer wieder die Frage aufgetaucht, wie stark rassistische oder stereotype Repr\u00e4sentationen bestimmter Personengruppen im Werk europ\u00e4ischer Philosophen vertreten sind. In manchen F\u00e4llen ist diese Frage recht eindeutig zu beantworten. Aristoteles geht davon aus, dass bestimmte Menschen nicht hinreichend vern\u00fcnftig und deshalb \u201enat\u00fcrliche Sklaven\u201c sind. Gerade bei den Autoren der Aufkl\u00e4rung wie Hegel oder Kant ist das Verh\u00e4ltnis von einer teils rassistisch gepr\u00e4gten Anthropologie auf der einen und einer Philosophie, die gleiche Rechte f\u00fcr ausnahmslos alle Menschen begr\u00fcndet auf der anderen Seite, nicht ganz so einfach zu bestimmen. \r\n In diesem Seminar soll genauer herausgearbeitet werden, was die stereotype Beschreibung von Schwarzen Menschen, Juden oder auch Frauen genau beinhaltet und welche Rolle sie f\u00fcr die Theorie europ\u00e4ischer Philosophen seit der Aufkl\u00e4rung spielt. Wie h\u00e4ngt der in der Aufkl\u00e4rung sehr pr\u00e4sente Fortschrittsgedanke mit der Abwertung bestimmter Lebensweisen zusammen? Ist die Idee einer \u00fcberlegenen menschlichen Vernunft europ\u00e4isch und ist sie grundlegend ausgrenzend? Was haben die wenigen europ\u00e4ischen Autoren, die sich f\u00fcr die Rechte der Schwarzen, Juden oder Frauen einsetzten, anders gedacht als ihre Zeitgenossen? Und was sagen die Personen, auf die die stereotypen Beschreibungen zielen, selbst?\u00a0\u00a0\u00a0",
	"Times_manual": "Do8-10",
	"Location": "online",
	"Exam": "unknown",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Geschichte Kanadas seit 1815",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357103&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Vorlesung",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "20",
	"Max. Teilnehmer": "20",
	"Credits": "3",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Nach dem Ende des amerikanisch-britischen Krieges in Nordamerika 1815 konnte die britische Kolonialherrschaft konsolidiert werden. Im Verlauf des 19. Jahrhundert erhielten die Siedler immer mehr Autonomierechte und 1867 wurden die verschiedenen Kolonien im neuen Staat Kanada vereint. In den folgenden Jahrzehnten gelang es den gew\u00e4hlten Regierungen, Kanada als souver\u00e4nen Staat zu etablieren. Damit verbunden war die Industrialisierung, die Urbanisierung und die infrastrukturelle Erschlie\u00dfung des Landes durch Kan\u00e4le, Eisenbahn und Stra\u00dfen, die auch die administrative Durchdringung der extrem d\u00fcnn besiedelten arktischen Region erm\u00f6glichte. Leidtragende dieses Prozesses waren vor allem die indigenen V\u00f6lker, die bis in die 1970er Jahre einem rigorosen Assimilationsdruck unterworfen waren.",
	"Times_manual": "Mi10-12",
	"Location": "online",
	"Exam": "Essay",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": 0,
	"support": 1.0,
	"material": 0.8,
	"fun": 0.8,
	"comprehensibility": 1.0,
	"interesting": 0.8,
	"grade_effort": 1.0
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Niederlande und Niederrhein im \"langen 19. Jahrhundert\"",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357062&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Vorlesung",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "20",
	"Max. Teilnehmer": "20",
	"Credits": "3",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "In der Vorlesung werden, ausgehend von der napoleonischen Zeit, gravierende strukturelle Ver\u00e4nderungen und Entwicklungen in den Blick genommen, die das \u201elange\u201c 19. Jahrhundert gepr\u00e4gt haben: S\u00e4kularisierung, Industrialisierung und die Herausforderung einer europ\u00e4ischen Gleichgewichtspolitik durch die Ausbildung von Nationalstaaten. Ein Fokus liegt dabei auf dem niederrheinisch-westf\u00e4lischen Raum, der mit Preu\u00dfen als Gro\u00dfmacht konfrontiert wurde, wie auf dem Beneluxraum, in dem sich neue Identit\u00e4ten nach dem Zusammenbruch des Ancien R\u00e9gime ausbildeten. Inwieweit die grundlegenden im 19. Jahrhundert entwickelten politischen Konzepte auf den Ersten Weltkrieg als Katastrophe hinausliefen, soll ebenfalls gefragt werden.",
	"Times_manual": "Mo12-14",
	"Location": "online",
	"Exam": "Essay",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "\"Sattelzeit\" - Die Entstehung der Moderne",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357085&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Vorlesung",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "20",
	"Max. Teilnehmer": "20",
	"Credits": "3",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Das Jahrhundert zwischen 1750 und 1850 bildet eine der bewegtesten und bewegendsten historischen Zeiten. In Europa und auf dem amerikanischen Doppelkontinent bewirkten gewaltsame Revolutionen und friedliche Reformen dauerhafte gesellschaftliche Umw\u00e4lzungen. Davon zeugt die h\u00e4ufig verwendete Bezeichnung der Epoche als \u201eZeitalter der Revolution\u201c. Reinhart Koselleck hat f\u00fcr diese Epoche des Umbruchs den unspektakul\u00e4ren Begriff \u201eSattelzeit\u201c gepr\u00e4gt, der den Umsturz der Semantik in dieser Zeit fokussiert: Der dramatische gesellschaftliche Wandel sei einhergegangen mit einem ebenso revolution\u00e4ren Wandel der Begriffe, mit denen die Zeitgenossen sich selbst und ihr gesellschaftliches Zusammenleben erfassten. Indem sie die Verh\u00e4ltnisse und Verhaltensweisen sprachlich v\u00f6llig anders fassten, ver\u00e4nderten sie das Denk- und das Sagbare. \r\n Die Menschen erlebten die Umbr\u00fcche als eine Beschleunigung der Zeit, teils begeistert, teils ver\u00e4ngstigt, ja verst\u00f6rt. Die Vorlesung soll einen \u00dcberblick verschaffen \u00fcber die Umw\u00e4lzungen der gesellschaftlichen Ordnung in Europa (mit Seitenblicken nach Amerika). Au\u00dferdem befasst sie sich mit den Formen der Bew\u00e4ltigung des Wandels, mit der begeisterten Zustimmung und den vielf\u00e4ltigen Formen der Anpassung, mit dem duldenden Erleiden und dem zornigen Aufbegehren der Zeitgenossen. Dieser Umgang mit dem Wandel begr\u00fcndete politische, kulturelle und religi\u00f6se Traditionen, die bis heute nachwirken. \r\n Die Vorlesung beginnt erst am 20. April 2021. Sie wird nicht als moodle-Kurs angeboten, sondern als Powerpoint-Pr\u00e4sentationen mit Audiospur, die Sie finden in duepublico als Semesterapparat GW / GSW 54 finden. Zur Einwah\u00f6 nutzen Sie ihre Kennung und das Passwort StudFNZ. ",
	"Times_manual": "Di12-14",
	"Location": "online",
	"Exam": "Essay",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Der sinnhafte Aufbau der sozialen Welt",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357088&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Seminar",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "5",
	"Max. Teilnehmer": "5",
	"Credits": "3",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "''Der sinnhafte Aufbau der sozialen Welt'', das erste und zu Lebzeiten einzig ver\u00f6ffentlichte Werk des \u00f6sterreichischen Bankiers, Philosophen und Soziologen Alfred Sch\u00fctz, gilt heute als Klassiker der soziologischen Theoriebildung insbesondere zu Fragen der Intersubjektivit\u00e4t. \r\n In dieser als philosophische Fundierung von Sozialwissenschaft sowie als systematische Theorie des sozialen Handelns angelegten Arbeit befasst sich Sch\u00fctz mit den Zusammenh\u00e4ngen zwischen menschlichem Handeln und den intersubjektiv geteilten Sinnstrukturen der Wirklichkeit. \r\n Die zentralen Ansatzpunkte von Sch\u00fctz' Reflexionen stellen dabei Max Webers verstehende Soziologie, Ludwig von Mises' begreifende \u00d6konomie sowie Husserls transzendentale Ph\u00e4nomenologie dar. \r\n Die ph\u00e4nomenologische Herangehensweise wird von Sch\u00fctz zum einen zur Analyse der Konstitution des subjektiven Sinns im Handeln herangezogen sowie zum anderen zur Darlegung der Grundz\u00fcge einer Theorie der Lebenswelt als einer von interaktiven Handlungszusammeng\u00e4ngen bestimmten und genau deshalb intersubjektiv sinnhaften Welt, die einerseits protosoziologisch hinsichtlich ihrer universellen Strukturen untersucht, andererseits methodologischer Ausgangspunkt f\u00fcr empirischen Analysen faktischer Kulturwelten werden kann. \r\n Das Seminar widmet sich der gemeinsamen Erarbeitung dieses schwierigen Werks und setzt daher die Bereitschaft f\u00fcr intensive Lekt\u00fcre voraus.",
	"Times_manual": "Di14-16",
	"Location": "online",
	"Exam": "unknown",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Effektiver Altruismus",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357107&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Seminar",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "5",
	"Max. Teilnehmer": "5",
	"Credits": "3",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Wenn wir anderen helfen um ihrer selbst willen , d.h. wenn wir ihnen Gutes tun weil dies gut f\u00fcr sie ist, handeln wir altruistisch. Dass wir altruitische Verpflichtungen haben, wird von fast allen ethischen Theorien anerkannt und ist Bestandteil auch unseren Common-Sense Moral. Zugleich scheint aber die Auffassung vorherrschend, dass durch die altruistische Pflicht nicht festgelegt ist, wem man hilft, wieviele Ressourcen man einsetzt um zu helfen, und auch nicht wie man die Ressourcen (z.B. Zeit, Geld, Nachdenken, Arbeit) einsetzt. Effektive Altruisten halten das f\u00fcr einen Fehler. Wenn wir eine Pflicht haben anderen zu helfen, w\u00e4re es \u00fcberraschend, wenn es egal ist wem wir helfen, wie wir helfen oder wieviel Hilfe wir leisten. Vielmehr haben wir die Pflicht Gutes nicht auf eine schlechte oder ineffektive Weise zu tun, wenn wir \u00fcberhaupt eine Pflicht haben Gutes zu tun. Die Arbeiten des EA betreffen zum einen Grundlagenfragen bzgl. der Pflicht Gutes zu tun, dann aber auch Fragen der Angewandten Ethik wie Armut, Tierleid, Klimaschutz, und schlie\u00dflich auch Fragen der Theoriewahl: Welche ethische Theorie sollte ich akzeptieren, wenn nicht sicher ist, welche korrekt ist?",
	"Times_manual": "Mi14-16",
	"Location": "online",
	"Exam": "unknown",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Einf\u00fchrung in die Praktische Philosophie I: Normative Ethik und Metaethik",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357133&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Vorlesung",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "5",
	"Max. Teilnehmer": "5",
	"Credits": "3",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Die Vorlesung f\u00fchrt in das Gebiet der theoretischen Ethik ein, wobei sie dies in zwei gro\u00dfen Schritten tut. Der erste Teil der Veranstaltung behandelt die Grundfragen der Metaethik: Was sind Werte und Normen und gibt es sie wirklich? Was bedeuten \u201egut\u201c und \u201esollen\u201c? Was sind moralische Urteile? Pr\u00e4sentiert und diskutiert werden verschiedene Antworten auf diese Fragen, die realistische und antirealistische, kognitivistische und nonkognitivistische, deskriptivistische und nondeskriptivistische Ans\u00e4tze anbieten. \r\n Der zweite Teil der Vorlesung diskutiert die Hauptfragen der normativen Ethik: Was sind die Kriterien richtigen Handelns? Was macht es aus, dass jemand ein guter Mensch ist? Gibt es ein Grundprinzip der Moral? Sind die prim\u00e4ren Gegenst\u00e4nde moralischer Bewertung Personen, Handlungen oder Weltzust\u00e4nde? Vorgestellt und diskutiert werden die Antworten auf diese Fragen, die von tugendethischen, kontraktualistischen, Kantianischen und konsequentialistischen Konzepten gegeben werden.",
	"Times_manual": "Do14-16",
	"Location": "online",
	"Exam": "unknown",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Vergleichende Literaturwissenschaft: Dostojewski und der t\u00fcrkische Roman",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357132&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Seminar",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "20",
	"Max. Teilnehmer": "20",
	"Credits": "4-5",
	"Language": "T\u00fcrkisch",
	"Description": "T\u00fcrkiye\u2019de \u201cklasik edebiyat\u201d dendi\u011finde \u00e7o\u011fu ki\u015finin akl\u0131na Rus edebiyat\u0131 ve \u00f6zellikle de Dostoyevski gelir. Rus edebiyat\u0131n\u0131n T\u00fcrk ayd\u0131nlar\u0131 taraf\u0131ndan benimsenmesinde, bu iki \u00fclkenin modernli\u011fi bir Bat\u0131l\u0131la\u015fma s\u00fcreci olarak tecr\u00fcbe etmi\u015f olmalar\u0131n\u0131n ve bunun getirdi\u011fi gecikmi\u015flik hissinin pay\u0131 vard\u0131r. Bu durum, Rusya\u2019da oldu\u011fu gibi T\u00fcrkiye\u2019de de, ayd\u0131nlar\u0131n Bat\u0131 ile kurduklar\u0131 karma\u015f\u0131k ili\u015fkiyi belirlemi\u015f ve kimliklerini bu ili\u015fki \u00fczerinden kurmalar\u0131na neden olmu\u015ftur. Rus romanlar\u0131n\u0131n karakterleri gibi, T\u00fcrkiyeli ayd\u0131n da modernlikle beraber varolus\u0327una anlam veren o\u0308zu\u0308, yani u\u0308zerinde durdu\u011fu zemini kaybetmis\u0327 ve \u201ctutunamayan\u201d bir kis\u0327i ya da Rus edebiyat\u0131ndaki haliyle bir \u201cl\u00fczumsuz adam\u201d ( lishnii chelovek ) haline gelmi\u015ftir. \r\n Bu seminerler dizisi, gelenek ve modernlik, Do\u011fu ve Bat\u0131, mistisizm ve rasyonalizm, ta\u015fral\u0131l\u0131k ve kentlilik aras\u0131nda s\u0131k\u0131\u015f\u0131p kalm\u0131\u015f bu iki \u00fclkenin ba\u015fa \u00e7\u0131kmak zorunda kald\u0131\u011f\u0131 toplumsal meselelere odaklanacak ve Dostoyevski romanlar\u0131n\u0131n T\u00fcrk edebiyat\u0131ndaki etkisini g\u00f6stermeyi ama\u00e7layacakt\u0131r. Yazar\u0131n  Beyaz Geceler  adl\u0131 erken d\u00f6nem eseri ve kendinden sonra gelen romanlara ilham veren  Yeralt\u0131ndan Notlar  adl\u0131 roman\u0131n\u0131 ele alacak ve bunlar\u0131n kurgu, karakter ve tema a\u00e7\u0131s\u0131ndan 20. y\u00fczy\u0131l\u0131n \u00f6nemli T\u00fcrk romanlar\u0131ndaki yans\u0131malar\u0131n\u0131 ortaya \u00e7\u0131karmaya \u00e7al\u0131\u015facakt\u0131r. \r\n In dieser Veranstaltung wird die Rezeption und Verarbeitung der Werken Fjodor Dostojewskis in der t\u00fcrkischen Literatur des 20. Jahrhunderts untersucht. Orhan Pamuk\u00a0schrieb bekannterweise \u00fcber Dostojewski: \u201e\u2026 es gab einen dunklen Raum zwischen Dostojewskis rationalem Verstand und seinem w\u00fctenden Herzen - zwischen seiner Akzeptanz, dass Russland von der Verwestlichung profitieren w\u00fcrde, und seiner Wut \u00fcber die stolzen russischen Intellektuellen, die unparteiische materialistische Ideen vertraten.\u201c Dasselbe gilt auch f\u00fcr die t\u00fcrkische Kultur und Literatur, in der vermeintlich die Modernisierung nur durch eine Verwestlichung zu Stande gebracht werden kann, was nicht immer mit der nationalen Identit\u00e4t im Einklang steht. \r\n In diesem Seminar wird ein Einblick in die komplexen literatur- und kulturwissenschaftlichen Theorien vermittelt und produktions- und rezeptions\u00e4sthetische Vergleiche mit interkulturellen Zusammenh\u00e4ngen gezogen. Zus\u00e4tzlich wird dieses Seminar das Thema der Modernisierung in Russland und in der T\u00fcrkei angehen und mit Schwerpunkt auf Dostojewskis Werke Vergleiche ziehen. \r\n Das Seminar soll die Studierenden mittels der dostojewskischen Themen der Moderne an verschiedene Aspekte von Literaturrezeption, -analyse und -theorie heranf\u00fchren. Daneben werden Einblicke in wissenschaftliche Methoden der Interpretation literarischer Texte vermittelt. \r\n \u00a0 \r\n Lernziele: \r\n \u00a0 \r\n Die Studierenden \r\n -\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 reflektieren \u00fcber die t\u00fcrkischsprachige Literatur im Kontext von Weltliteratur, \r\n -\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 kennen die Problematik im Umgang mit national orientierten Philologien, \r\n -\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 k\u00f6nnen die Interaktionen der t\u00fcrkischsprachigen Literatur im Zusammenhang mit den Literaturen der ethno-religi\u00f6sen und sprachlichen Minderheiten in der T\u00fcrkei reflektieren, \r\n -\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 reflektieren \u00fcber produktions- und rezeptions\u00e4sthetische Fragen in komplexen Zusammenh\u00e4ngen, z. B. t\u00fcrkische Literaturgeschichte in Bezug auf Europ\u00e4isierungsreformen, \r\n -\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 kennen die grundlegenden Ans\u00e4tze der vergleichenden Literaturwissenschaft \r\n -\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 k\u00f6nnen fachspezifische Fragestellungen in trans- und internationalen Zusammenh\u00e4ngen betrachten \r\n -\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 k\u00f6nnen \u00fcber die Wertungskriterien \u00e4sthetischer Leistungen im trans- und internationalen Zusammenhang kritisch reflektieren",
	"Times_manual": "Do12-14",
	"Location": "online",
	"Exam": "Essay",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Interdisziplin\u00e4re Vorlesung zur Bildung in der digitalen Welt",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357248&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "E-Learning",
	"SWS": "",
	"Erwartete Teilnehmer": "150",
	"Max. Teilnehmer": "150",
	"Credits": "0",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Wir leben in einer von Digitalisierung durchdrungenen Welt. Kinder, Jugendliche und Erwachsene ben\u00f6tigen Kompetenzen,\u00a0um den Herausforderungen der digitalen Welt zu begegnen und m\u00fcndig in ihr zu agieren. Die Vermittlung digitalisierungsbezogener Kompetenzen stellt eine aktuelle und wichtige Aufgabe in Schule und Ausbildung dar, die gegenw\u00e4rtig sowohl bildungspolitisch als auch fachdidaktisch intensiv bearbeitet wird. Zentral diskutiert werden dabei u.a. die folgenden Fragen: \r\n \r\n \u00dcber welche digitalisierungsbezogene Kompetenzen\u00a0m\u00fcssen (angehende) Lehrkr\u00e4fte verf\u00fcgen, um Digitalisierung im und f\u00fcr den Unterricht zu nutzen? \r\n Wie k\u00f6nnen diese Kompetenzen systematisch beschrieben werden? \r\n Welche konkreten Umsetzungsm\u00f6glichkeiten und Praxisbeispiele f\u00fcr das Lehren und Lernen mit digitalen Medien, f\u00fcr die Vermittlung digitalisierungsbezogener Kompetenzen an Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, f\u00fcr den Einsatz digitaler M\u00f6glichkeiten f\u00fcr Aufgaben im Bereich der Schulentwicklung und f\u00fcr die eigene Professionalisierung als Lehrkraft gibt es und wie lassen sie sich nutzen? \r\n \r\n Die Lehr-Lernveranstaltung \u201eInterdisziplin\u00e4re Vorlesung zur Bildung in der digitalen Welt\" zielt darauf ab, grundlegende digitalisierungsbezogene Kompetenzen f\u00fcr Lehramtsstudierende theoretisch und praxisorientiert zu beschreiben und zu vermitteln. Die Veranstaltung wird durch ein an der UDE entwickeltes Modell \u201eModell digitalisierungsbezogener Kompetenzen f\u00fcr die Lehramtsausbildung\u201c (Bei\u00dfwenger et al. 2020) gerahmt, das bei der Darstellung von Kompetenzen die fachdidaktische Perspektive besonders in den Fokus r\u00fcckt, und durch Beitr\u00e4ge von Lehrenden aus den Bildungswissenschaften und verschiedenen Fachdidaktiken ausgestaltet.\u00a0Die Beitr\u00e4ge zielen darauf ab, einerseits die Perspektiven und Antworten verschiedener F\u00e4cher auf Herausforderungen bei der Vermittlung von Kompetenzen f\u00fcr die digitale Welt f\u00fcr einen Transfer auf verschiedene Fachkulturen zu er\u00f6ffnen und den Mehrwert f\u00e4cher\u00fcbergreifender und -verbindender Praktiken dieser Thematik herauszustellen, und andererseits praxisrelevantes Wissen zu vermitteln, das k\u00fcnftige Lehrkr\u00e4fte f\u00fcr das digital gest\u00fctzte Lehren und Lernen und f\u00fcr die F\u00f6rderung entsprechender Kompetenzen bei Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern ben\u00f6tigen und direkt einsetzen k\u00f6nnen. \r\n Dabei verlassen wir \u2013 entsprechend\u00a0den angestrebten digitalisierungsbezogenen Kompetenzen \u2013 ausgetretene Pfade der Lehre und zeigen auf, wie aktuelle digitale Technologien und Materialien genutzt werden k\u00f6nnen, um Lehren und Lernen in der durch Digitalisierung gepr\u00e4gten Universit\u00e4t und Gesellschaft zu gestalten. \r\n \u00a0 \r\n Lernziele: \r\n Die Studierenden lernen \r\n \r\n aktuelle Diskussionen, Referenzrahmen und Kompetenzmodelle zu Digitalisierung im Bildungskontext kennen und reflektieren \r\n fachspezifische, informatische und bildungswissenschaftliche Perspektiven auf den Themenbereich Digitalisierung im Bildungskontext kennen \r\n den Einsatz ausgew\u00e4hlter digitaler Technologien f\u00fcr das Lehren und Lernen in unterschiedlichen Kontexten und Fachzug\u00e4ngen kennen und reflektieren \r\n den Einsatz ausgew\u00e4hlter digitaler Technologien f\u00fcr die eigene Professionalisierung, Weiterbildung und Schulentwicklung kennen und reflektieren \r\n ausgew\u00e4hlte Projekte von/f\u00fcr Studierende(n) an der UDE und dar\u00fcber hinaus im Bereich Digitalisierung kennen \r\n \r\n \u00a0 \r\n Informationen f\u00fcr Studierende im E3- und E2-Bereich \r\n Digitalisierungsbezogenes Lehren und Lernen spielt auch in weiteren Bereich, wie beispielsweise der unternehmerischen Fort- und Weiterbildung eine Rolle. Die Veranstaltung bietet Studierenden anderer Fachbereiche einen Einblick in digitale Bildung im Lehramt, und zum anderen Transferm\u00f6glichkeit f\u00fcr digitalisierungsbezogenes Lehren, Lernen in au\u00dferschulischen Bereichen und lebenslanges Lernen. Die Teilnahme wird mit einer E-Klausur abgeschlossen. \r\n Wenden Sie sich bei Fragen zum E2-/E3-Bereich bitte direkt an Swantje Borukhovich-Weis ( swantje.borukhovich-weis@uni-due.de ). \r\n Die Anmeldung f\u00fcr den E3-Bereich (fachfremde Studierende) erfolgt hier ins LSF. Studierende der Fakult\u00e4ten BiWi und GeiWi k\u00f6nnen die Veranstaltung wegen Fachn\u00e4he nicht f\u00fcr das Modul E3 belegen. \r\n Die Anmeldung f\u00fcr den E2-Bereich (Studierende im 2-Fach-BA der GeiWi ohne Lehramtsoption) erfolgt per E-Mail  an Swantje Borukhovich-Weis ( swantje.borukhovich-weis@uni-due.de ) \r\n \u00a0 \r\n Informationen f\u00fcr Studierende der Bildungswissenschaften (Lehramt) \r\n Die Vorlesung kann im Kontext des Seminars \u201eThink Tank Digitalit\u00e4t und Bildung\u201c bei Herrn Dr. Tobinski besucht und kreditiert werden (Studiengang HRSG Modul MA 3, 2 CP).\u00a0Die Teilnehmer des Seminars besuchen einen vorgelagerten \u201eKoordinationstermin\u201c und 8 ausgew\u00e4hlte Inhalte der Vorlesung, synchron oder asynchron. Im Anschluss finden zwei Bl\u00f6cke zur Vertiefung ausgesuchter Themen statt. \r\n Studierende des Seminars erhalten die Zugangsdaten zur Vorlesung direkt von Herrn Tobinski.  \r\n Wenden Sie sich bei Fragen bitte direkt an Dr. David Tobinski ( david.tobinski@uni-due.de ). \r\n \u00a0 \r\n Informationen f\u00fcr Studierende der Germanistik (Lehramt) \r\n Die Veranstaltung wird im Zusammenhang mit dem Seminars \u201eMediendidaktik (Sek I, Sek II, BK): Unterrichten in der digitalen Welt \u2013 Kompetenzen f\u00fcr die digitale Welt\u201c angeboten und kreditiert. Das Seminar adressiert aus der Perspektive der Deutschdidaktik ein aktuelles Entwicklungsziel in Bezug auf die Professionalisierung von Lehrkr\u00e4ften und die Entwicklung von Unterricht. Im Seminar verschaffen wir uns einen \u00dcberblick (1) zu Formen und Praxisbeispielen digital gest\u00fctzten Lernens und (2) zu digitalisierungsbezogenen Kompetenzen, \u00fcber die Lehrkr\u00e4fte verf\u00fcgen m\u00fcssen, um digitale Technologien reflektiert f\u00fcr Zwecke des Unterrichtens, f\u00fcr Aufgaben der institutionellen Entwicklung, der kollegialen Zusammenarbeit und f\u00fcr die eigene Professionsentwicklung einsetzen zu k\u00f6nnen. Das Seminar besch\u00e4ftigt sich mit diesen Themen aus einer zwar prim\u00e4r deutschdidaktischen, zugleich aber auch interdisziplin\u00e4ren Perspektive. Den Ausgangspunkt des Seminars bildet die Verst\u00e4ndigung \u00fcber die Weiterentwicklung von Lernkultur und die Vermittlung von Kompetenzen f\u00fcr die digitale Welt im Bereich des Deutschunterrichts. Das Seminar umfasst drei Bl\u00f6cke, die vom Umfang 6 Sitzungen \r\n Studierende des Seminars erhalten die Zugangsdaten zur Vorlesung direkt von Herrn Bei\u00dfwenger.  \r\n Studierende der Germanistik wenden sich f\u00fcr Fragen bitte an Prof. Bei\u00dfwenger ( michael.beisswenger@uni-due.de ). \r\n \u00a0 \r\n Informationen f\u00fcr Studierende des Sachunterrichts (Lehramt) \r\n Ausgew\u00e4hlte Anteile der Veranstaltung werden im Kontext verschiedener Lehrveranstaltungen am Institut f\u00fcr Sachunterricht (ISU) besucht und kreditiert.\u00a0Weitere Infos dazu, k\u00f6nnen in K\u00fcrze der Homepage des ISU entnommen werden: https://www.uni-due.de/isu/. \r\n Eine dieser Veranstaltungen ist die Wahlpflichtveranstaltung \u201eThemenfelder des SU I. Perspektivenvernetzende Themenbereiche\u201c am Institut f\u00fcr Sachunterricht (ISU). Die Vorlesungsanteile k\u00f6nnen synchron und asynchron besucht werden. Weitere Informationen dazu erhalten die eingeschriebenen Studierenden nach Verteilung der Pl\u00e4tze im Wahlpflichtbereich und unter https://www.uni-due.de/isu/. Ansprechpartnerin ist  jana.pokraka@uni-due.de . \r\n Studierende dieser Veranstaltung erhalten die Zugangsdaten zur Vorlesung direkt von Frau Pokraka. ",
	"Times_manual": "Mi16-18",
	"Location": "online",
	"Exam": "Klausur",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Das r\u00f6mische Heer der Kaiserzeit",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357104&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Vorlesung",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "20",
	"Max. Teilnehmer": "20",
	"Credits": "3",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Die territorialen Zugewinne des r\u00f6mischen Reiches, wof\u00fcr die sukzessive eingerichteten Provinzen ein deutlicher Beleg sind, waren nur mit Hilfe eines schlagkr\u00e4ftigen Heeres m\u00f6glich. Doch wer waren die Kommandeure, woher stammten die Soldaten? Womit waren sie bewaffnet? Welche Kampftechniken kamen zum Einsatz? Wie waren die Truppenlager aufgebaut? Schriftliche \u00dcberlieferung, epigraphe Quellen (Grabinschriften), ausgegrabene Kastelle und Legionslager sowie Waffenfunde, auch sog. \u201aParader\u00fcstungen\u2018, erm\u00f6glichen eine facettenreiche Rekonstruktion des r\u00f6mischen Milit\u00e4rwesens, das alles andere als statisch war.",
	"Times_manual": "Mi12-14",
	"Location": "online",
	"Exam": "Essay",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": 1.0,
	"support": 1.0,
	"material": 1.0,
	"fun": 1.0,
	"comprehensibility": 1.0,
	"interesting": 1.0,
	"grade_effort": 0
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Das Wachsen Roms bis zu den Punischen Kriegen",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357084&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Vorlesung",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "20",
	"Max. Teilnehmer": "20",
	"Credits": "3",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "In dieser Vorlesung wird das Wachsen der Stadt an der Tiberfurt von den bescheidenden Anf\u00e4ngen im 8. Jh. v. Chr. bis zur Herrin des Mittelmeeres nach dem z\u00e4hen Niederringen der Rivalin Karthago am Ende des 3. Jh. v. Chr. beschrieben. Dabei werden die sp\u00e4rlichen Zeugnisse aus der sog. K\u00f6nigszeit ebenso diskutiert wie die Herausbildung der republikanischen Institutionen, die Entstehung de patrizisch-plebejischen Nobilit\u00e4t und die Eroberung Italiens.",
	"Times_manual": "Di14-16",
	"Location": "online",
	"Exam": "Essay",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Das Sp\u00e4tmittelalter (ca. 1200 - ca. 1500)",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357086&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Vorlesung",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "20",
	"Max. Teilnehmer": "20",
	"Credits": "3",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Die Vorlesung gibt zum einen \u00dcberblick \u00fcber Grundstrukturen von Politik, Gesellschaft und Kultur im Europa des Sp\u00e4tmittelalters (ca. 1200 \u2013 ca. 1500) und soll die zentralen Entwicklungen und Tendenzen herauspr\u00e4parieren, die diese (Teil-)Epoche charakterisieren.",
	"Times_manual": "Di14-16",
	"Location": "online",
	"Exam": "Essay",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Moderne T\u00fcrkeistudien: Geschichte, Politik und Gesellschaft der T\u00fcrkei und Deutschland. T\u00fcrkisch-Europ\u00e4ische Beziehungen",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357833&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Seminar",
	"SWS": "",
	"Erwartete Teilnehmer": "20",
	"Max. Teilnehmer": "20",
	"Credits": "3-4",
	"Language": "mehrsprachig",
	"Description": "In dem Seminar \u201eModerne T\u00fcrkeistudien: Geschichte, Politik, Gesellschaft der T\u00fcrkei und Deutschland. T\u00fcrkisch-Europ\u00e4ische Beziehungen.\u201c werden kulturpolitische und sozio-\u00f6konomische Aspekte der T\u00fcrkei in Bezug auf Europa und Deutschland thematisiert.\u00a0 Dabei werden historische, kulturelle und politische Prozesse im Kontext von t\u00fcrkisch-europ\u00e4ischen Beziehungen n\u00e4her betrachtet. In diesem Rahmen werden Modernisierungsprozesse in Europa, Deutschland sowie der T\u00fcrkei aus politikwissenschaftlichen Perspektiven beleuchtet.",
	"Times_manual": "Do10-12",
	"Location": "online",
	"Exam": "Essay",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia;Angewandte Informatik",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Osmanisch Einf\u00fchrung",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357081&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "E-Learning",
	"SWS": "4",
	"Erwartete Teilnehmer": "10",
	"Max. Teilnehmer": "10",
	"Credits": "4",
	"Language": "mehrsprachig",
	"Description": "Dersin amac\u0131: \r\n \u00a0 \r\n -\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Osmanl\u0131 T\u00fcrk\u00e7esi ve Arap harfli eski alfabeyi tan\u0131tmak, \r\n -\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Osmanl\u0131 T\u00fcrk\u00e7esi i\u00e7erisinde yer alan Arap\u00e7a ve Fars\u00e7a unsurlar\u0131n temel dil bilgisi yap\u0131lar\u0131n\u0131 \u00f6\u011fretmek, \r\n -\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 On dokuzuncu ve yirminci y\u00fczy\u0131l Osmanl\u0131 T\u00fcrk\u00e7esi ile bas\u0131lm\u0131\u015f kitap ve gazetelerden, el yaz\u0131s\u0131 ile olu\u015fturulmu\u015f ar\u015fiv belgelerinden \u00f6rnek Osmanl\u0131ca metinlerin transkript ve analizini yapmak. \r\n \u00a0 \r\n \u00a0 \r\n Dersin i\u00e7eri\u011fi: \r\n \u00a0 \r\n Bu derste ilk olarak Osmanl\u0131 alfabesi tan\u0131t\u0131larak, harf gruplar\u0131 ve harflerin biti\u015fmeleri, transkripsiyon harfleri, yard\u0131mc\u0131 harfler, say\u0131lar, g\u00fcnler, aylar vb. temel konular hakk\u0131nda bilgi verilecektir. Daha sonra Osmanl\u0131 T\u00fcrk\u00e7esini okuyabilmek i\u00e7in gerekli olan ba\u015flang\u0131\u00e7 d\u00fczeyindeki Arap\u00e7a ve Fars\u00e7a dilbilgisi kurallar\u0131na yer verilecektir. Matbu ve rika Osmanl\u0131 T\u00fcrk\u00e7esi okuma yetisini geli\u015ftirebilmek amac\u0131yla, ilerleyen haftalarda prati\u011fe a\u011f\u0131rl\u0131k verilecek ve Osmanl\u0131 d\u00f6nemine ait dergi ve gazeteler ile ar\u015fiv belgeleri \u00fczerinden \u00e7al\u0131\u015fmalar yap\u0131lacakt\u0131r. Okunacak belge ve metinler son d\u00f6nem Osmanl\u0131 sosyal ve ekonomik hayat\u0131na dair \u00f6nemli olaylardan se\u00e7ilecek, bu \u015fekilde kat\u0131l\u0131mc\u0131lar\u0131n Osmanl\u0131 T\u00fcrk\u00e7esi ile birlikte d\u00f6nemin toplumsal, ekonomik ve siyasi geli\u015fmeleri hakk\u0131nda da bilgi kazanmas\u0131na \u00e7al\u0131\u015f\u0131lacakt\u0131r.",
	"Times_manual": "Di14-16",
	"Location": "online",
	"Exam": "Klausur",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia;Angewandte Informatik",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Social and Political History of Turkey",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357082&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "E-Learning",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "10",
	"Max. Teilnehmer": "10",
	"Credits": "3",
	"Language": "T\u00fcrkisch",
	"Description": "Bu derste, son iki y\u00fczy\u0131ll\u0131k Osmanl\u0131-T\u00fcrkiye tarihini inceleyece\u011fiz. \r\n Bunu, olaylardan ve ki\u015filerden ziyade toplumsal, ekonomik ve siyasal s\u00fcre\u00e7lere/dinamiklere/m\u00fccadelelere odaklanarak yapmaya \u00e7al\u0131\u015faca\u011f\u0131z. \r\n Dersimizin bir di\u011fer \u00f6nemli amac\u0131, Osmanl\u0131-T\u00fcrkiye i\u00e7indeki bu tarihsel s\u00fcre\u00e7leri D\u00fcnya tarihinin birer par\u00e7as\u0131 olarak ele almak, \u00f6yle tart\u0131\u015fmakt\u0131r. Ba\u015fka bir deyi\u015fle, Osmanl\u0131-T\u00fcrkiye tarihini D\u00fcnya tarihi i\u00e7inde analiz edece\u011fiz. Bu analizi de d\u00fcnya tarihi, imparatorluk, kapitalizm, emperyalizm, milliyet\u00e7ilik, etnisite m\u00fchendisli\u011fi, cumhuriyet, s\u0131n\u0131f m\u00fccadelesi, So\u011fuk Sava\u015f gibi kavram ve olgular etraf\u0131nda yapaca\u011f\u0131z.",
	"Times_manual": "Di16-18",
	"Location": "online",
	"Exam": "Essay",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia;Angewandte Informatik",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Textproduktion",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357154&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "E-Learning",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "5",
	"Max. Teilnehmer": "5",
	"Credits": "3",
	"Language": "T\u00fcrkisch",
	"Description": "Die Lehrveranstaltung setzt sich zum Ziel, einen \u00dcberblick \u00fcber die linguistischen Methoden der Textbeschreibung und die Klassifikation von Gebrauchtextsorten zu geben, um den Studierenden das Verfahren der Rezeption und der Analyse von diesen Texten bewusst zu machen. Die erworbenen Kenntnisse und Fertigkeiten werden f\u00fcr die Produktion eigener Texte genutzt. Die Studierenden lernen, die vorgegebenen Formen angemessen in der t\u00fcrkischen Sprache anzuwenden. Die \u00dcbungen sollen die Studierenden bef\u00e4higen, die lineare Textproduktion zu beherrschen, koh\u00e4rente Texte zu schreiben und umfangreiche gegenstandsbezogene Texte zu produzieren.",
	"Times_manual": "Fr8-10",
	"Location": "online",
	"Exam": "Essay",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "T\u00fcrkei und Europa",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357914&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "E-Learning",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "25",
	"Max. Teilnehmer": "25",
	"Credits": "3-5",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "In diesem Seminar werden an Hand ausgew\u00e4hlter Literatur sowohl geschichtlich-kulturelle und sozio-\u00f6konomische Aspekte der T\u00fcrkei diskutiert als auch sicherheitspolitische Themen im Kontext der t\u00fcrkisch-europ\u00e4ischen Beziehungen beleuchtet.",
	"Times_manual": "Do16-18",
	"Location": "online",
	"Exam": "Pr\u00e4sentation",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Soziale Bewegungen in der T\u00fcrkei",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357153&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Seminar",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "25",
	"Max. Teilnehmer": "25",
	"Credits": "3",
	"Language": "T\u00fcrkisch",
	"Description": "Bu ders, \u00fcniversite hayat\u0131n\u0131n ba\u015f\u0131ndaki veya T\u00fcrkiye sosyolojisiyle yeni ilgilenmeye ba\u015flayan \u00f6\u011frenciler i\u00e7in tasarlanm\u0131\u015ft\u0131r. Derste, toplumsal hareketler teorisi ve yeni toplumsal hareketler yakla\u015f\u0131m\u0131 incelenerek, yeni medya ve ku\u015fak kuramlar\u0131n\u0131n kat\u0131l\u0131m, temsil ve eylem repertuar\u0131 a\u00e7\u0131s\u0131ndan toplumsal hareketleri anlamam\u0131za nas\u0131l yard\u0131mc\u0131 olabilece\u011fi tart\u0131\u015f\u0131lacakt\u0131r. Teorik b\u00f6l\u00fcmden sonra T\u00fcrkiye\u2019deki farkl\u0131 toplumsal hareketler incelenerek, s\u0131ras\u0131yla 68 hareketi, emek hareketi, insan haklar\u0131 hareketi, feminist hareket, LGBTI+ hareketi, kentsel toplumsal hareketler ve ekoloji hareketi incelenerek, Gezi protestolar\u0131 ve son d\u00f6nemde g\u00fcncel toplumsal hareketler olarak g\u00f6rebilece\u011fimiz beyaz yakal\u0131 \u00f6rg\u00fctlenmeleri, m\u00fc\u015fterekler ve dayan\u0131\u015fma akademileri \u00fczerine bir tart\u0131\u015fma y\u00fcr\u00fct\u00fclecektir. Online olarak haz\u0131rlanan ders i\u00e7in her hafta konunun uzman\u0131 bir akademisyen veya aktivist ile yap\u0131lan video r\u00f6portajlardan yararlan\u0131lacakt\u0131r. Dersi ba\u015far\u0131yla tamamlayan \u00f6\u011frencilerin toplumsal hareketler teorilerine giri\u015f d\u00fczeyinde h\u00e2kim olmalar\u0131, T\u00fcrkiye\u2019de farkl\u0131 toplumsal hareketlerin tarihsel geli\u015fimi ve bu hareketlerin g\u00fcncel durumuna dair bilgi sahibi olmalar\u0131 beklenmektedir. \r\n Dieser Kurs wurde von Adem Ye\u015filyurt entwickelt, der seinen Sitz in Frankreich, EHESS, hat. \r\n Dieser Kurs richtet sich an Studierende im ersten und zweiten Studienjahr oder an diejenigen, die einen Einblick in soziologische Studien \u00fcber die T\u00fcrkei gewinnen m\u00f6chten. Zun\u00e4chst werden Studierende in die Theorien und Ans\u00e4tze zu sozialen Bewegungen eingef\u00fchrt. Danach besch\u00e4ftigen sich Studierende mit Perspektiven aus den neuen Medienstudien und soziologischen Generationstheorien, um zu analysieren, wie diese Faktoren die Beteiligung an, die Repr\u00e4sentation von und die Bandbreite von Aktivit\u00e4ten in sozialen Bewegungen beeinflussen. Auf diese kurze theoretische Einf\u00fchrung folgen w\u00f6chentliche Fallstudien zu sozialen Bewegungen in der T\u00fcrkei. Beginnend mit der Arbeiterbewegung und der 68er-Bewegung befassen sich Studierende mit Menschenrechten, feministischen, LGBTI+-, urbanen und \u00f6kologischen Bewegungen. Der Kurs schlie\u00dft mit einer Analyse der Gezi-Proteste und aufkommenden Bewegungen, einschlie\u00dflich der Angestelltenverb\u00e4nde, der Politik der B\u00fcrgerlichen und der Solidarit\u00e4tsakademien. \r\n Die Studierenden erwerben ein Verst\u00e4ndnis f\u00fcr verschiedene Theorien zu sozialen Bewegungen und erwerben Kenntnisse \u00fcber die historische Entwicklung und den aktuellen Stand einer Vielzahl von sozialen Bewegungen in der T\u00fcrkei. Video-Podcasts, in denen Interviews mit Wissenschaftler:innen, Expert:innen, Menschenrechtsverteidiger:innen und Aktivist:innen profiliert werden, geben den Studierenden die M\u00f6glichkeit, weitere Einblicke in die Funktionsweise sozialer Bewegungen zu gewinnen. Interaktive Online-Lern\u00fcbungen, Pr\u00e4sentationen, Selbstbewertungstools und andere digitale Inhalte wurden speziell f\u00fcr diesen Kurs erstellt. \r\n \u00a0 \r\n Module des Kurses: \r\n \r\n Einf\u00fchrung in soziale Bewegungen: Theorie und Geschichte (2 Wochen) \r\n Soziale Bewegungen in der T\u00fcrkei verstehen (im 21. Jahrhundert) (2 Wochen) \r\n Soziale Bewegungen in der T\u00fcrkei (I) \u2013 (4 Wochen)\r\n 3.1 Arbeiter- und Syndikalismus Bewegung \r\n 3.2 68 Bewegung \r\n 3.2 Bewegung f\u00fcr Menschenrechte \r\n 3.4 Feministische Bewegung \r\n \r\n \r\n Soziale Bewegungen in der T\u00fcrkei (II) \u2013 (4 Wochen) \r\n 4.1 LGBTI-Bewegung \r\n 4.1 Soziale Bewegungen in der Stadt \r\n 4.1 \u00d6kologische Bewegung \r\n 4.1 Gezi-Aufstand \r\n \r\n",
	"Times_manual": "Fr12-14",
	"Location": "online",
	"Exam": "Pr\u00e4sentation",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia;Angewandte Informatik",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Spanische Landeswissenschaft II: Politische und wirtschaftliche Entwicklung Lateinamerikas",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357152&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Vorlesung",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "20",
	"Max. Teilnehmer": "20",
	"Credits": "3",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Die Vorlesung bietet eine \u00dcbersicht \u00fcber die politische und wirtschaftliche Entwicklung Lateinamerikas von der Unabh\u00e4ngigkeit Spaniens bis in die Gegenwart. Unter anderem werden folgende Themen behandelt: \r\n \r\n Die Unabh\u00e4ngigkeit und die Republik in Lateinamerika \r\n Die Interventionspolitik der USA \r\n Der lateinamerikanische Populismus \r\n Verschuldungskrise und Demokratisierungsprozesse in den 80er Jahren \r\n Der \"consenso de Washington\" \r\n Integrationsprozesse in Lateinamerika \r\n Gewalt und Kriminalit\u00e4t in Lateinamerika \r\n Drogenproduktion und Drogenhandel in Lateinamerika \r\n \r\n \u00a0 \r\n Lernziele: \r\n Erwerb von landeswissenschaftlichen \u00dcberblicken und Detailkenntnissen und der Fertigkeit zu inter\u00addisziplin\u00e4rer Verkn\u00fcpfung von fachwissenschaftlichen und landeswissenschaftlichen Inhalten.",
	"Times_manual": "Fr8-10",
	"Location": "online",
	"Exam": "unknown",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Spanische Landeswissenschaft I: Politik und Medienlandschaft",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357102&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Vorlesung",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "20",
	"Max. Teilnehmer": "20",
	"Credits": "3",
	"Language": "mehrsprachig",
	"Description": "Asynchrone Lehre per Video (in  Moodle ), unterbrochen durch einige Plenarsitzungen an vorher festgelegten Terminen (per  ZOOM , mittwochs, 16.15 Uhr); Zugang \u00fcber  Moodle . Veranstaltungsbeginn: Mittwoch, 14. April (per  ZOOM ) Ense\u00f1anza asincr\u00f3nica a trav\u00e9s de v\u00eddeos (en  Moodle ), con unas clases plenarias en determinadas fechas (v\u00eda  ZOOM , el mi\u00e9rcoles a las 16.15 horas); acceso a trav\u00e9s de  Moodle . Primera clase: Mi\u00e9rcoles, 14 de abril (v\u00eda  ZOOM ) \r\n Pr\u00fcfungsform: M\u00fcndliche Pr\u00fcfung (per  ZOOM ) Tipo de examen: Examen oral (v\u00eda  ZOOM ) \r\n \u00a0 \r\n Inhalt: \r\n Vor einem Jahr h\u00e4tte eine Vorlesungsank\u00fcndigung mit den unverf\u00e4nglichen Worten begonnen: Spanien erholt sich \u2013 aber Spanien ist weiterhin in der Krise: Einerseits eine deutliche Verbesserung der Wirtschaftsdaten und ein Tourismusboom wie nie zuvor, andererseits die Bedrohung durch den Separatismus in Katalonien... Unterschiedliche Bilder lenken immer wieder das Interesse der Welt\u00f6ffentlichkeit und der Medien auch in der Bundesrepublik auf die soziale und politische Realit\u00e4t Spaniens; gleichzeitig beeinflussen tiefer wurzelnde Probleme die Eigen- wie die Fremdwahrnehmung des Landes: Die weit in die Geschichte zur\u00fcckreichende Konfrontation zweier ideologisch unvers\u00f6hnlicher politischer Lager, die st\u00e4ndige Diskussion um den Aufbau des Staates, eine Neubestimmung der Rolle der autonomen Gemeinschaften und die Identit\u00e4t der spanischen Nation(en), schlie\u00dflich auch die in Spanien immer deutlicher sp\u00fcrbaren Auswirkungen der weltweiten Bev\u00f6lkerungsverschiebungen, die Folgen des Klimawandels und die Debatte um die Rolle Spaniens in Europa, in der Weltwirtschaft und der Weltpolitik \u2013 Spanien z\u00e4hlt trotz Krise zu den zw\u00f6lf wichtigsten Industrienationen, tritt auf internationaler B\u00fchne aber nur sehr diskret in Erscheinung, vielleicht auch weil die (Koalitions-) Regierung aus Sozialistischer Partei und dem Linksb\u00fcndnis  Unidas Podemos  nach den beiden Wahlen des Jahres 2019 immer noch keine (verl\u00e4ssliche) parlamentarische Mehrheit hinter sich wei\u00df.... \r\n So h\u00e4tte die Vorlesungsank\u00fcndigung vor einem Jahr geendet... Seit der Coronakrise aber ist Spanien nicht mehr das gleiche Land wie vorher: Eine riesige Zahl von Todesopfern, drastische Ma\u00dfnahmen der Regierung zur Verringerung des Infektionsrisikos, dadurch bedingt ein Einbruch der Wirtschaft und speziell des Tourismus mit unabsehbaren Folgen \u2013 all dies hat die einzelnen Menschen, aber auch die gesellschaftlichen Strukturen tief getroffen und wird m\u00f6glicherweise eine Selbstreflexion ausl\u00f6sen, die vergleichbar ist den gro\u00dfen Spaniendebatten und sozialen Umw\u00e4lzungen, welche sich mit den Schwellenjahren 1898 und 1975 verbinden; die spanische Politik und die Medienlandschaft werden davon mit Sicherheit nicht unber\u00fchrt bleiben. \r\n Vor diesem Hintergrund besteht das Ziel einer kulturwissenschaftlichen Vorlesung in der Anlage breiter landeskundlicher Kompetenzen bei den Studierenden, wobei \u00fcber die Informationsvermittlung und Schaffung von Problembewusstsein hinaus auch ansatzweise auf Problemfelder politik- und medienwissenschaftlicher Diskussion und deren methodische Ans\u00e4tze hingewiesen werden soll. Gleichzeitig soll den Studierenden eine praktische Einf\u00fchrung in die Lekt\u00fcre spanischer Zeitungen bzw. die Auseinandersetzung mit elektronischen Medien geboten und ein st\u00e4ndiger Kontakt mit den meist diskutierten Themen der politischen und sozialen Aktualit\u00e4t erleichtert werden. Dazu wird zu jeder Sitzung auch ein Thema der in den spanischen Medien der Vorwoche behandelten Tagesaktualit\u00e4t den Studierenden (IN SPANISCHER SPRACHE!) vorgestellt. Diese unmittelbare Ber\u00fchrung mit der spanischen Medienlandschaft soll den Ansto\u00df bilden f\u00fcr eine \u00fcber die Vorlesung hinausreichende Besch\u00e4ftigung mit der Realit\u00e4t Spaniens und somit auch f\u00fcr den Erwerb wichtiger berufspraktischer Qualifikationen \u2013 von der mit einer solchen Besch\u00e4ftigung einhergehenden emotionalen Anteilnahme am Leben des Landes einmal ganz abgesehen... \r\n Der gesamte Vorlesungsstoff wie auch die w\u00f6chentlichen Res\u00fcmees zur Tagesaktualit\u00e4t werden den Studierenden in Form von Videos in  Moodle  zur Verf\u00fcgung gestellt (ebenso wie die zugrunde liegenden Power-Point-Pr\u00e4sentationen); die zu bestimmten Terminen angesetzten Plenarsitzungen (per  ZOOM ) dienen der Kl\u00e4rung von Fragen der Studierenden sowie zur vertiefenden Diskussion. \r\n \u00a0 \r\n Lernziele: \r\n Erwerb von landeswissenschaftlichen \u00dcberblicken und Detailkenntnissen und der Fertigkeit zu inter\u00addisziplin\u00e4rer Verkn\u00fcpfung von fachwissenschaftlichen und landeswissenschaftlichen Inhalten.",
	"Times_manual": "Mi16-18",
	"Location": "online",
	"Exam": "unknown",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": 0.8,
	"support": 0.78,
	"material": 0.6833333333333332,
	"fun": 0.6666666666666667,
	"comprehensibility": 0.8166666666666668,
	"interesting": 0.65,
	"grade_effort": 0.7777777777777777
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Spanische Literaturwissenschaft: Die spanische Literatur des 20. und 21. Jahrhunderts",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357130&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Vorlesung",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "20",
	"Max. Teilnehmer": "20",
	"Credits": "3",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Inhalt: \r\n Beabsichtigt ist ein \u00dcberblick \u00fcber die verschiedenen Gattungen und Str\u00f6mungen der spanischen Literatur des 20. und 21. Jahrhunderts, wobei herausragende Autorinnen und Autoren und ihre Werke exemplarisch vorgestellt werden. \r\n Die Vorlesung wird in Form von Pr\u00e4sentationen veranstaltet, die w\u00f6chentlich in den digitalen Semesterapparat eingestellt werden. F\u00fcr die Studienleistung m\u00fcssen einige Arbeitsbl\u00e4tter in einem festgelegten Zeitrahmen absolviert werden. \r\n \u00a0 \r\n Lernziele: \r\n Erwerb von literaturwissenschaftlichen Grund- und Detailkenntnissen und der Fertigkeit zu inter-disziplin\u00e4rer Verkn\u00fcpfung von wissenschaftlichen Inhalten.",
	"Times_manual": "Do10-12",
	"Location": "online",
	"Exam": "M\u00fcndliche Pr\u00fcfung",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": 0.8,
	"support": 0.8,
	"material": 0.8,
	"fun": 0.4,
	"comprehensibility": 0.7,
	"interesting": 0.7,
	"grade_effort": 0.8
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Critical Media Studies",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357131&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Seminar",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "15",
	"Max. Teilnehmer": "15",
	"Credits": "3",
	"Language": "T\u00fcrkisch",
	"Description": "Bu dersin temel amac\u0131, modern bireyin i\u00e7inde ya\u015fad\u0131\u011f\u0131 d\u00fcnyay\u0131 anlamland\u0131rabilmek i\u00e7in dolay\u0131m\u0131na ihtiya\u00e7 duydu\u011fu \u201cmedya\u201d kavram\u0131n\u0131n ele\u015ftirel bir perspektifle incelenmesidir. Dersin temel odak noktas\u0131nda \u201chaber medyas\u0131\u201d ve ileti\u015fim mecralar\u0131n\u0131n toplumlar\u0131n bilgi alma hakk\u0131 ba\u011flam\u0131ndaki rolleri bulunacak bi\u00e7imde, medyan\u0131n tarihsel geli\u015fimi ile k\u00fclt\u00fcrel ve ideolojik i\u015flevleri mercek alt\u0131na al\u0131nacakt\u0131r. Bu ba\u011flamda, bas\u0131n \u00f6zg\u00fcrl\u00fc\u011f\u00fc, ideoloji, temsil, hegemonya, kimlik, s\u0131n\u0131f gibi kavram setlerinin de yard\u0131m\u0131yla, gerek \u201cgeleneksel\u201d, gerekse \u201cyeni\u201d medya i\u00e7erik ve ortamlar\u0131, tarihsel ve mukayeseli bak\u0131\u015f a\u00e7\u0131lar\u0131yla ele al\u0131nacak; medyalar\u0131n i\u00e7inden \u00e7\u0131kt\u0131klar\u0131 toplumsal yap\u0131lar ile geli\u015fimine vesile olduklar\u0131 sosyal e\u011filim ve hareketlerle olan ili\u015fkileri, politik-ekonomi, medya sosyolojisi ve antropolojisi paradigmalar\u0131 yard\u0131m\u0131yla i\u015flenecektir \r\n Dieser Kurs wurde von Dr. F\u0131rat Erdo\u011fmu\u015f, Gastwissenschaftler am Institut f\u00fcr Turkistik an der UDE, in Zusammenarbeit mit Assoc. Prof. Dr. Tezcan Durna, der in der T\u00fcrkei ans\u00e4ssig ist, entwickelt. \r\n Das Hauptziel dieses Kurses ist es, das Konzept der Medien kritisch zu analysieren, welche die Menschen heute brauchen, um die Welt, in der sie leben, zu verstehen. Im Zentrum der Konzeption des Kurses stehen die Nachrichtenmedien und die Rolle, die verschiedene Medienumgebungen im Hinblick auf den freien Zugang zu Informationen spielen. Im Rahmen des Bestrebens, traditionelle und neue Medienumgebungen in einer historischen und vergleichenden Perspektive zu untersuchen, werden die kulturellen und ideologischen Funktionen der Medien unter Bezugnahme auf eine Reihe von konzeptuellen Instrumenten diskutiert, darunter Pressefreiheit, Ideologie, Repr\u00e4sentation, Hegemonie, Identit\u00e4t und Klasse. Infolgedessen werden die vielf\u00e4ltigen Beziehungen der Medien zu den sozialen Bewegungen, zu denen sie beitragen, sowie zu den sozialen Strukturen, aus denen sie hervorgehen, im Dialog mit Rahmenbedingungen herausgearbeitet, die von der politischen \u00d6konomie, Soziologie und Anthropologie der Medien gepr\u00e4gt sind. \r\n Die eingeschriebenen Studierenden k\u00f6nnen \u00fcber die Moodle-Plattform der Universit\u00e4t Duisburg-Essen am Unterricht teilnehmen und haben Zugang zu den Video-Podcasts, Pr\u00e4sentationen, Selbstbewertungsinstrumenten und anderen digitalen Inhalten, die speziell f\u00fcr diesen Kurs erstellt wurden. \r\n \u00a0 \r\n Module des Kurses: \r\n \r\n Die Funktion der Medien - Medien als vierter Staat/Kraft (1 Woche) \r\n Medien, Staat und Kapital - Politische \u00d6konomie der Medien (1 Woche) \r\n Medien, Ideologie, Repr\u00e4sentation (1 Woche) \r\n Popul\u00e4re Kultur und Medien (1 Woche) \r\n Medien und Populismus (1 Woche) \r\n Die Gewalt der Medien - Die Medien der Gewalt (1 Woche) \r\n Nicht-hegemoniale Identit\u00e4ten und Medien: Frauen, LGBTI+, ethnisch-religi\u00f6se Minderheiten (1 Woche) \r\n Hegemoniale Identit\u00e4ten, konservative Neigungen und Medien (1 Woche) \r\n Neue Medien und neue Sozialit\u00e4ten (1 Woche) \r\n Neue Medien und digitaler Journalismus (1 Woche) \r\n Neue Medien, gef\u00e4lschte Nachrichten und Methoden des Faktenchecks (1 Woche) \r\n Neue Kommunikationstechnologien und die Zukunft der Medien (1 Woche) \r\n",
	"Times_manual": "Do10-12",
	"Location": "online",
	"Exam": "Essay",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia;Angewandte Informatik",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Diversit\u00e4t: Ethnie, Religion, Geschlecht, Klasse",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357061&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "E-Learning",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "40",
	"Max. Teilnehmer": "40",
	"Credits": "3",
	"Language": "T\u00fcrkisch",
	"Description": "Bei dieser t\u00fcrkischsprachigen Lehrveranstaltung behandeln wir das Thema Diversit\u00e4t unter dem Aspekt der Geschlechterstudien. Studierende werden anhand von Videopodasts, Pr\u00e4sentationen und digitalen Lehrinhalten die Geschichte der Frauenbewegung in der T\u00fcrkei erlernen und sich mit Begriffen in Geschlechterstudien auseinandersetzen, um ein Verst\u00e4ndnis f\u00fcr zusammenh\u00e4ngende Themenkomplexe zu Ethnizit\u00e4t, Sexualit\u00e4t, Arbeit und politischer Partizipation in der T\u00fcrkei zu entwickeln. Studierende loggen sich montags von 10-12 Uhr an einem ruhigen Ort \u00fcber die moodle-Plattform der UDE in den Kurs ein und nehmen an der online-Lehre teil (Informationen folgen auf der Homepage des Instituts f\u00fcr Turkistik in der zweiten Oktoberwoche). \r\n Ders dili T\u00fcrk\u00e7e olup, Almanya Duisburg-Essen \u00dcniversitesi Institut f\u00fcr Turkistik b\u00f6l\u00fcm\u00fc lisans \u00f6\u011frencilerine ve d\u00fcnyan\u0131n de\u011fi\u015fik yerlerinden derse online kat\u0131lmak isteyen ve toplumsal cinsiyet \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131na ilgi duyan ve T\u00fcrk\u00e7e bilen \u00f6\u011frenciler i\u00e7in haz\u0131rlanan bu derste \u00f6\u011frenciler, T\u00fcrkiye \u00f6rne\u011fi \u00fczerinden toplumsal cinsiyet bak\u0131\u015f a\u00e7\u0131s\u0131n\u0131, T\u00fcrkiye\u2019de toplumsal cinsiyet\u00a0e\u015fitsizli\u011finin (s\u0131n\u0131f, etnisite, cinsel kimlik e\u015fitsizlikleri ile kesi\u015fmeli \u015fekilde) g\u00fcncel\u00a0durumunun ve bunu ortadan kald\u0131rmak i\u00e7in verilen\u00a0tarihsel ve g\u00fcncel\u00a0kad\u0131n ve LGBT\u0130+ hareketleri \u00f6\u011frenecekler. Derste toplumsal cinsiyete giri\u015f, emek, siyasal katilim, sa\u011fl\u0131k, cinsellik ve kad\u0131na kar\u015f\u0131 \u015fiddet konular\u0131, okumalar, egzersizler, ve T\u00fcrkiye\u2019de bu konularda \u00e7al\u0131\u015fmalar ve aktivizm yapm\u0131\u015f feminist ve LGBTI+ bireylerle m\u00fclakatlardan al\u0131nt\u0131larla islenecektir. \r\n Ama\u00e7lar \r\n \r\n Herhangi bir sosyal sorgulama i\u00e7in toplumsal cinsiyetin neden vazge\u00e7ilemez \u00a0bir kategori oldu\u011funun a\u00e7\u0131\u011fa kavu\u015fturulmas\u0131, \r\n Feminist d\u00fc\u015f\u00fcncede temel ak\u0131mlar ve kavramlar\u0131n tan\u0131t\u0131lmas\u0131, toplumsal cinsiyet kavram\u0131n\u0131n geli\u015fiminin a\u00e7\u0131klanmas\u0131, \r\n \u00d6\u011frencilerin toplumsal cinsiyeti analitik bir kategori olarak kullanmalar\u0131n\u0131n sa\u011flanmas\u0131, \r\n Sosyal bilimlerin \u00e7e\u015fitli disiplinlerinde toplumsal cinsiyet yakla\u015f\u0131m\u0131n\u0131n i\u015flevselli\u011finin g\u00f6sterilmesi; toplumsal cinsiyet e\u015fitsizliklerinin g\u00fcndelik ve toplumsal hayatta, \u0131rk\u00e7\u0131l\u0131k, etnik ayr\u0131mc\u0131l\u0131k, s\u0131n\u0131fsal e\u015fitsizlikler, k\u00fcresel Kuzey ve G\u00fcney e\u015fitsizlikleri ba\u011flam\u0131nda etkisinin g\u00f6sterilmesi, \r\n S\u00f6z konusu disiplinlerin toplumsal cinsiyet yakla\u015f\u0131m\u0131n\u0131n T\u00fcrkiye \u00fczerinden \u00f6rneklerle somutluk kazanmas\u0131, \r\n T\u00fcrkiye\u2019de toplumsal cinsiyet e\u015fitsizli\u011finin (s\u0131n\u0131f, etnisite, cinsel kimlik e\u015fitsizlikleri ile kesi\u015fmeli \u015fekilde) g\u00fcncel durumunun ve bunu ortadan kald\u0131rmak i\u00e7in verilen tarihsel ve g\u00fcncel kad\u0131n ve LGBT\u0130+ hareketlerinin tan\u0131t\u0131lmas\u0131, \r\n Online \u00f6\u011frenme format\u0131n\u0131n toplumsal cinsiyet ba\u011flam\u0131nda ele\u015ftirel bir bak\u0131\u015f a\u00e7\u0131s\u0131yla kullan\u0131m\u0131 yoluyla yeni pedagojilere katk\u0131da bulunulmas\u0131. \r\n",
	"Times_manual": "Mo10-12",
	"Location": "online",
	"Exam": "Essay",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia;Angewandte Informatik",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Thema\u2019s en trends in Nederland en Belgi\u00eb",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357100&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Seminar",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "5",
	"Max. Teilnehmer": "5",
	"Credits": "3",
	"Language": "Niederl\u00e4ndisch",
	"Description": "In diesem Seminar sollen Grundkenntnisse zu landes- und kulturkundlichen Fragestellungen und Begriffen zu den Niederlanden und Belgien behandelt werden. Als Grundlage dienen ausgew\u00e4hlte aktuelle politische, gesellschaftliche, wirtschaftliche und kulturelle Themen beider L\u00e4nder. \r\n \u00a0 \r\n Lernziele: \r\n Sie verf\u00fcgen \u00fcber Grundkenntnisse zu landeskundlichen Themen den Niederlanden und Belgien betreffend.",
	"Times_manual": "Mi10-12",
	"Location": "online",
	"Exam": "Pr\u00e4sentation",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": 1.0,
	"support": 1.0,
	"material": 1.0,
	"fun": 1.0,
	"comprehensibility": 1.0,
	"interesting": 1.0,
	"grade_effort": 0.8
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Grundlagenwissen Zweitsprache Deutsch",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357101&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Vorlesung",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "7",
	"Max. Teilnehmer": "7",
	"Credits": "3",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Inhalt: \r\n Die Veranstaltung bietet zuk\u00fcnftigen Lehrerinnen und Lehrern einen \u00dcberblick \u00fcber Themen, die im Hinblick auf einen kompetenzorientierten Unterricht in sprachlich-kulturell heterogenen Klassen relevant sind und neue Zug\u00e4nge zum Lehren und Lernen in mehrsprachigen Gruppen er\u00f6ffnen. Den Ausgangspunkt bilden sprachpolitische Ans\u00e4tze zur Gestaltung von Mehrsprachigkeit in der Gesellschaft sowie Theorien zum Erst- und Zweitspracherwerb sowie zum mehrsprachigen Erwerb. Im Anschluss werden u.a. Methoden der Zweit- und Fremdsprachvermittlung im sprachsensiblen Unterricht sowie des interkulturellen Lernens diskutiert. Die Studierenden sollen ein Verst\u00e4ndnis \u00fcber die Zusammenh\u00e4nge zwischen M\u00fcndlichkeit, Schriftlichkeit und dem Ausbau bildungssprachlicher Kompetenzen entwickeln. Ferner erhalten sie einen Einblick in g\u00e4ngige Verfahren zur Feststellung des Sprachstandes und fachspezifische Formen der Sprachf\u00f6rderung im Unterricht.",
	"Times_manual": "Mi10-12",
	"Location": "online",
	"Exam": "Klausur",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Grundlagenwissen Zweitsprache Deutsch Teil 2",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357128&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Vorlesung",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "4",
	"Max. Teilnehmer": "4",
	"Credits": "3",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Inhalt: \r\n Die Veranstaltung bietet zuk\u00fcnftigen Lehrerinnen und Lehrern einen \u00dcberblick \u00fcber Themen, die im Hinblick auf einen kompetenzorientierten Unterricht in sprachlich-kulturell heterogenen Klassen relevant sind und neue Zug\u00e4nge zum Lehren und Lernen in mehrsprachigen Gruppen er\u00f6ffnen. Den Ausgangspunkt bilden sprachpolitische Ans\u00e4tze zur Gestaltung von Mehrsprachigkeit in der Gesellschaft sowie Theorien zum Erst- und Zweitspracherwerb sowie zum mehrsprachigen Erwerb. Im Anschluss werden u.a. Methoden der Zweit- und Fremdsprachvermittlung im sprachsensiblen Unterricht sowie des interkulturellen Lernens diskutiert. Die Studierenden sollen ein Verst\u00e4ndnis \u00fcber die Zusammenh\u00e4nge zwischen M\u00fcndlichkeit, Schriftlichkeit und dem Ausbau bildungssprachlicher Kompetenzen entwickeln. Ferner erhalten sie einen Einblick in g\u00e4ngige Verfahren zur Feststellung des Sprachstandes und fachspezifische Formen der Sprachf\u00f6rderung im Unterricht.",
	"Times_manual": "Mi16-18",
	"Location": "online",
	"Exam": "Klausur",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "M\u00e4rchen im Pott",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357534&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "E-Learning",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "5",
	"Max. Teilnehmer": "5",
	"Credits": "3",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Kinder mit Migrationshintergrund verstehen und gebrauchen die deutsche Hochsprache sicherer, differenzierter, mutiger und kreativer, wenn ausgebildete Erz\u00e4hler/innen ihnen regelm\u00e4\u00dfig M\u00e4rchen erz\u00e4hlen. \r\n (Untersuchung Wardetzky/Weigel) Auf diesem Hintergrund erarbeiten Studierende sich praxisorientiert Kriterien und Werkzeuge zur Auswahl und Interpretation geeigneter Volksm\u00e4rchen aus aller Welt.",
	"Times_manual": "Di16-18",
	"Location": "online",
	"Exam": "unknown",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia;Angewandte Informatik",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Grundlagenwissen Zweitsprache Deutsch Teil 1",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357079&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Vorlesung",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "4",
	"Max. Teilnehmer": "4",
	"Credits": "3",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Inhalt: \r\n Die Veranstaltung bietet zuk\u00fcnftigen Lehrerinnen und Lehrern einen \u00dcberblick \u00fcber Themen, die im Hinblick auf einen kompetenzorientierten Unterricht in sprachlich-kulturell heterogenen Klassen relevant sind und neue Zug\u00e4nge zum Lehren und Lernen in mehrsprachigen Gruppen er\u00f6ffnen. Den Ausgangspunkt bilden sprachpolitische Ans\u00e4tze zur Gestaltung von Mehrsprachigkeit in der Gesellschaft sowie Theorien zum Erst- und Zweitspracherwerb sowie zum mehrsprachigen Erwerb. Im Anschluss werden u.a. Methoden der Zweit- und Fremdsprachvermittlung im sprachsensiblen Unterricht sowie des interkulturellen Lernens diskutiert. Die Studierenden sollen ein Verst\u00e4ndnis \u00fcber die Zusammenh\u00e4nge zwischen M\u00fcndlichkeit, Schriftlichkeit und dem Ausbau bildungssprachlicher Kompetenzen entwickeln. Ferner erhalten sie einen Einblick in g\u00e4ngige Verfahren zur Feststellung des Sprachstandes und fachspezifische Formen der Sprachf\u00f6rderung im Unterricht. \r\n \u00a0 \r\n \u00a0",
	"Times_manual": "Di12-14",
	"Location": "online",
	"Exam": "Klausur",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Franz\u00f6sische Landeswissenschaft II: Geschichte und Identit\u00e4t Frankreichs",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357129&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Vorlesung",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "20",
	"Max. Teilnehmer": "20",
	"Credits": "3",
	"Language": "mehrsprachig",
	"Description": "Inhalt: \r\n \"On le voit, la nation fran\u00e7aise est particuli\u00e8rement difficile \u00e0 d\u00e9finir d\u00b4une fa\u00e7on simple.\" Weil diese These Paul Val\u00e9rys aus dem Jahre 1927 auch heute noch nichts von ihrer G\u00fcltigkeit verloren hat, wird in dieser Vorlesung auch nicht nach einer einzigen, gleichsam endg\u00fcltigen Definition dessen gesucht werden, was Frankreich und die franz\u00f6sische Nation ausmacht. Vielmehr soll dadurch ein Zugang zu Frankreichs Identit\u00e4t, die eben zugleich immer auch eine  diversit\u00e9  ist, gewonnen werden, dass wichtige Elemente, Motive und Mythen des nationalen Selbstverst\u00e4ndnisses der Franzosen in ihrer historischen Entwicklung von den Anf\u00e4ngen im Mittelalter bis in die Gegenwart beleuchtet werden. Dies soll auch mit Hilfe von Texten unterschiedlichster Art - Reden, Essays, Manifeste, Verfas\u00adsungen etc. - geschehen. Ein besonderes Augenmerk wird dabei immer der Frage nach dem Verh\u00e4ltnis Frankreichs zu Europa und seiner Stellung auf dem Konti\u00adnent gelten. \r\n \u00a0 \r\n Lernziele: \r\n Erwerb von landeswissenschaftlichen \u00dcberblicken und Detailkenntnissen und der Fertigkeit zu inter\u00addisziplin\u00e4rer Verkn\u00fcpfung von fachwissenschaftlichen und landeswissenschaftlichen Inhalten.",
	"Times_manual": "Do10-12",
	"Location": "online",
	"Exam": "unknown",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Franz\u00f6sische Landeswissenschaft III: Kunst und Kultur",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357080&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Vorlesung",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "20",
	"Max. Teilnehmer": "20",
	"Credits": "3",
	"Language": "Franz\u00f6sisch",
	"Description": "Inhalt: \r\n Nous ne saurons pas comprendre la France dans son histoire et son pr\u00e9sent sans saisir les diff\u00e9rentes influences de l'art et de la culture. La culture est sans cesse le d\u00e9clencheur de profondes controverses sociales, et l'identit\u00e9 de la R\u00e9publique fran\u00e7aise est largement d\u00e9termin\u00e9e par les principes de la libert\u00e9 de l\u2019art et de l\u2019expression, comme le montrent les r\u00e9actions aux attentats terroristes contre Charlie Hebdo en 2015. Pendant la R\u00e9volution fran\u00e7aise, par exemple, la caricature et les chansons populaires refl\u00e9taient les humeurs du moment ; le mouvement de 1968 avait ses propres m\u00e9dias, son art et sa musique. Conform\u00e9ment \u00e0 la conception large de la culture des \u00e9tudes culturelles modernes, le cours magistral portera \u00e9galement sur les manifestations de la culture populaire telles que la chanson, la caricature, la musique pop et l'art num\u00e9rique. Ce qui compte ce ne sont pas que les manifestations prestigieuses des \u00ab\u00a0grands auteurs\u00a0\u00bb ou des \u00ab\u00a0grands ma\u00eetres\u00a0\u00bb. L'art et la culture sont toujours compris comme un reflet des conditions de vie et des d\u00e9bats politiques et sociaux actuels d'une part, et comme une force formatrice d'une culture de protestation qui est vivante en France. \r\n Les cours se d\u00e9rouleront principalement en fran\u00e7ais. \r\n \u00a0 \r\n Lernziele: \r\n Erwerb von landeswissenschaftlichen \u00dcberblicken und Detailkenntnissen und der Fertigkeit der inter\u00addisziplin\u00e4ren Verkn\u00fcpfung von fachwissenschaftlichen und landeswissenschaftlichen Inhalten.",
	"Times_manual": "Di16-18",
	"Location": "online",
	"Exam": "unknown",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Memory and Commemoration",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357058&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "E-Learning",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "3",
	"Max. Teilnehmer": "3",
	"Credits": "3",
	"Language": "Englisch",
	"Description": "The course deals with debates about memory and commemoration and provides students with an introduction to the field of memory studies. The course focuses on the question of why commemorating the past is such a vexed issue. Weekly sessions examine the concept of coming to terms with the past by examining various national contexts and their difficult pasts, including Australian colonial history, memory politics in Hong Kong, the treatment of indigenous Canadians, the archiving of refuge experiences, Berlin as a site of memory, and the commemoration of genocide. Through case studies, interviews, and theoretical readings, students develop responses to flashpoint issues: Why are monuments being pulled down? Should museum objects be returned? Must street names be changed to reflect current sensibilities? Can reenactment redress historical injustices? How do textbooks change perceptions of the past? Video interviews, presentations, self-assessment tools, and other digital content have been created specifically for this course.",
	"Times_manual": "Mo10-12",
	"Location": "online",
	"Exam": "Pr\u00e4sentation",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Brief- und Botenkommunikation in mittelalterlicher Literatur",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357025&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Blockseminar",
	"SWS": "",
	"Erwartete Teilnehmer": "5",
	"Max. Teilnehmer": "5",
	"Credits": "3-6",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Mittels Boten und Briefen wird in h\u00f6fischer Epik und Lyrik die Fernkommunikation, insbesondere zwischen Liebenden sowie im politisch-milit\u00e4rischen Kontext, bewerkstelligt. Die fiktive Boten- und Briefkommunikation bewegt sich dabei im Spannungsfeld von M\u00fcndlichkeit und Schriftlichkeit. Die K\u00f6rperlichkeit des Speicher- bzw. \u00dcbertragungsmediums, wie auch diejenige von Sender und Empf\u00e4nger, steht in einem Spannungsverh\u00e4ltnis zur Immaterialit\u00e4t der Botschaft. F\u00fcr beide \u2013 Bote und Brief \u2013 ist dabei von einer doppelten K\u00f6rperlichkeit auszugehen: Zum einen ersetzen bzw. repr\u00e4sentieren sie die sendende Person, zum anderen verf\u00fcgen sie \u00fcber einen eigenen K\u00f6rper bzw. eine eigene Materialit\u00e4t. Hieraus ergibt sich, zun\u00e4chst innerhalb der triadischen Konstellationen, in die Bote und Brief eingebunden sind, eine permanente Verschiebung der Grenze zwischen An- und Abwesenheit. Die Textauswahl wird im Kern aus Beispielen aus der h\u00f6fischen Epik und Lyrik bestehen, aber auch weitere Textgenres und mittelalterliche Literaturepochen sowie Werke der bildenden Kunst einbeziehen. \r\n F\u00fcr die Blockveranstaltung sind Webkonferenzen, die teils im Plenum, teils in Arbeitsgruppen durchgef\u00fchrt werden, im Wechsel mit Offline-Arbeitsphasen geplant. F\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Webkonferenzen wird die Plattform BigBlueButton (Zugang \u00fcber Moodle) genutzt. Die Bildung der Arbeitsgruppen erfolgt an dem Vorbesprechungstermin",
	"Times_manual": "Mo18-20;-.10-12",
	"Location": "online",
	"Exam": "unknown",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": 1.0,
	"support": 0.9333333333333332,
	"material": 0.8666666666666667,
	"fun": 0.9333333333333332,
	"comprehensibility": 1.0,
	"interesting": 1.0,
	"grade_effort": 0.9333333333333332
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Refugee Routes II",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=363838&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Blockseminar",
	"SWS": "",
	"Erwartete Teilnehmer": "3",
	"Max. Teilnehmer": "3",
	"Credits": "3",
	"Language": "Englisch",
	"Description": "In this online course, students learn about refugeeism, internal displacement, political exile, and other forms of forced migration in a global context. Students go on to learn about the political, economic, social, and environmental conditions that drive people from their homes, and about the changing conditions for the displaced in host countries. Students gain an understanding of the legal distinctions under international humanitarian law. The course investigates the ways in which leaving home and adapting to new circumstances are depicted in various forms of cultural production, including memoirs, films, novels, poetry, and other media. Students enquire into the emotional, psychological, political, and socio-economic consequences of displacement, and uncover qualities of resilience, adaptability, and self-agency. Via the expert testimony of scholars, cultural producers, social workers, human rights activists, refugees and political exiles, students gain further insights into global responses to mass human displacement. Video interviews, presentations, self-assessment tools, and other digital content have been created specifically for this course. The course has been developed in conjunction\u00a0with Academy in Exile.\u00a0 Preparation and active online participation are required.\u00a0 \r\n Refugee Routes I \u00a0is\u00a0 not \u00a0a prerequisite for this course.",
	"Times_manual": "Mo16-18",
	"Location": "online",
	"Exam": "Pr\u00e4sentation",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Memory and Commemoration II",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=363833&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Blockseminar",
	"SWS": "",
	"Erwartete Teilnehmer": "3",
	"Max. Teilnehmer": "3",
	"Credits": "3",
	"Language": "Englisch",
	"Description": "This online course deals with debates about memory and commemoration and provides students with an introduction to the field of memory studies. The course focuses on the question of why commemorating the past is such a vexed issue. Weekly sessions examine the concept of coming to terms with the past by examining various national contexts and their difficult pasts, including Australian colonial history, memory politics in Hong Kong, the treatment of indigenous Canadians, the archiving of refuge experiences, Berlin as a site of memory, and the commemoration of genocide. Through case studies, interviews, and theoretical readings, students develop responses to flashpoint issues: Why are monuments being pulled down? Should museum objects be returned? Must street names be changed to reflect current sensibilities? Can reenactment redress historical injustices? How do textbooks change perceptions of the past? Video interviews, presentations, self-assessment tools, and other digital content have been created specifically for this course. The online course, developed in conjunction with Academy in Exile, is open to enrollment for master's and advanced undergraduate students. \r\n Memory and Commemoration I\u00a0 is\u00a0 not \u00a0a prerequisite for this course.",
	"Times_manual": "Mo16-18",
	"Location": "online",
	"Exam": "Pr\u00e4sentation",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Semantik",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357078&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Vorlesung",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "40",
	"Max. Teilnehmer": "40",
	"Credits": "3",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Semantik ist eine der grundlegenden sprachwissenschaftlichen Teildisziplinen. Sie besch\u00e4ftigt sich mit der Frage nach der Bedeutung sprachlicher Ausdr\u00fccke. Im Seminar werden zun\u00e4chst die Grundbegriffe der lexikalischen Semantik erarbeitet und unterschiedliche Semantiktheorien betrachtet.",
	"Times_manual": "Di8-10",
	"Location": "online",
	"Exam": "unknown",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": 0,
	"support": 0,
	"material": 0,
	"fun": 0,
	"comprehensibility": 0,
	"interesting": 0,
	"grade_effort": 0
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Refugee Routes",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357059&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "E-Learning",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "3",
	"Max. Teilnehmer": "3",
	"Credits": "3",
	"Language": "Englisch",
	"Description": "In this online course, students learn about refugeeism, internal displacement, political exile, and other forms of forced migration in a global context. They go on to learn about the political, economic, social, and environmental conditions that drive people from their homes, and about the changing conditions for the displaced in host countries. Students gain an understanding of the legal distinctions under international humanitarian law. The course investigates the ways in which leaving home and adapting to new circumstances are depicted in various forms of cultural production, including memoirs, films, novels, poetry, and other media. Students enquire into the emotional, psychological, political, and socio-economic consequences of displacement, and uncover qualities of resilience, adaptability, and self-agency. Via the expert testimony of scholars, cultural producers, social workers, human rights activists, refugees and political exiles, students gain further insights into global responses to mass human displacement. Video interviews, presentations, self-assessment tools, and other digital content have been created specifically for this course. The course has been developed in conjunction\u00a0with Academy in Exile. Preparation and active online participation are required.",
	"Times_manual": "Mo8-10",
	"Location": "online",
	"Exam": "Pr\u00e4sentation",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Introduction to British Culture Gr. 3",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357125&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Seminar",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "5",
	"Max. Teilnehmer": "5",
	"Credits": "3",
	"Language": "Englisch",
	"Description": "The course provides an introduction to various cultural aspects of the United Kingdom of Great Britain and Northern Ireland, including history, geography, contemporary social issues and politics. Course material includes newspaper articles, documentaries, videos and academic texts.",
	"Times_manual": "Do8-10",
	"Location": "online",
	"Exam": "Klausur",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": 0,
	"support": 0,
	"material": 0,
	"fun": 0,
	"comprehensibility": 0,
	"interesting": 0,
	"grade_effort": 0
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Introduction to British Culture Gr. 2",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357075&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Seminar",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "5",
	"Max. Teilnehmer": "5",
	"Credits": "3",
	"Language": "Englisch",
	"Description": "The course provides an introduction to various cultural aspects of the United Kingdom of Great Britain and Northern Ireland, including history, geography, contemporary social issues and politics. Course material includes newspaper articles, documentaries, videos and academic texts.",
	"Times_manual": "Di12-14",
	"Location": "online",
	"Exam": "Klausur",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": 0,
	"support": 0,
	"material": 0,
	"fun": 0,
	"comprehensibility": 0,
	"interesting": 0,
	"grade_effort": 0
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Introduction to British Culture Gr. 5",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357098&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Seminar",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "5",
	"Max. Teilnehmer": "5",
	"Credits": "3",
	"Language": "Englisch",
	"Description": "The course provides an introduction to various cultural aspects of the United Kingdom of Great Britain and Northern Ireland, including history, geography, contemporary social issues and politics. Course material includes newspaper articles, documentaries, videos and academic texts.",
	"Times_manual": "Mi12-14",
	"Location": "online",
	"Exam": "Klausur",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Introduction to British Culture Gr. 4",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357126&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Seminar",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "5",
	"Max. Teilnehmer": "5",
	"Credits": "3",
	"Language": "Englisch",
	"Description": "The course provides an introduction to various cultural aspects of the United Kingdom of Great Britain and Northern Ireland, including history, geography, contemporary social issues and politics. Course material includes newspaper articles, documentaries, videos and academic texts.",
	"Times_manual": "Do14-16",
	"Location": "online",
	"Exam": "Klausur",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Introduction to British Culture Gr. 6",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357241&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Seminar",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "5",
	"Max. Teilnehmer": "5",
	"Credits": "3",
	"Language": "Englisch",
	"Description": "The course provides an introduction to various cultural aspects of the United Kingdom of Great Britain and Northern Ireland, including history, geography, contemporary social issues and politics. Course material includes newspaper articles, documentaries, videos and academic texts.",
	"Times_manual": "Mi14-16",
	"Location": "online",
	"Exam": "Klausur",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Introduction to Linguistics II",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357060&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Vorlesung",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "10",
	"Max. Teilnehmer": "10",
	"Credits": "3",
	"Language": "Englisch",
	"Description": "The second lecture of the introductory module, Introduction to Linguistics II, explores the history of the English language as well as the methods and approaches of selected subfields of linguistics. The first weeks cover the development of English from its inception to the present day. We move on to discuss changes in the English language in areas such as phonology, morphology and pragmatics, relating back to the core concepts introduced in Introduction to Linguistics I. Finally, we explore the acquisition of language as well as ongoing variation and change in the use of the language.",
	"Times_manual": "Mo16-18",
	"Location": "online",
	"Exam": "Klausur",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": 0.8,
	"support": 0.6666666666666667,
	"material": 0.8,
	"fun": 0.4666666666666666,
	"comprehensibility": 0.6666666666666667,
	"interesting": 0.6666666666666667,
	"grade_effort": 0.8666666666666667
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Introduction to American Civilization Gr. 1",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357056&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Seminar",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "5",
	"Max. Teilnehmer": "5",
	"Credits": "3",
	"Language": "Englisch",
	"Description": "The goal of this course is to give students a broad introduction to the manifold aspects of American Civilization, both past and present. By taking a critical look at a wide array of materials (i.e. film, television, texts and music) we shall attempt to understand and analyze key cultural concepts and their development, such as \"The American Dream\", \"The Melting Pot\" and \"Manifest Destiny\". We shall also survey more general concepts, such as religion, politics, and regional geography. Though some aspects will be examined in great detail, the majority will only be touched upon in a cursory manner in order to ensure that students have a more complete overview of American Civilization.",
	"Times_manual": "Mo8-10",
	"Location": "online",
	"Exam": "Klausur",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": 0.95,
	"support": 0.975,
	"material": 0.95,
	"fun": 1.0,
	"comprehensibility": 1.0,
	"interesting": 0.925,
	"grade_effort": 0.8571428571428571
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Introduction to American Civilization Gr. 5",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357057&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Seminar",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "5",
	"Max. Teilnehmer": "5",
	"Credits": "3",
	"Language": "Englisch",
	"Description": "The goal of this course is to give students a broad introduction to the manifold aspects of American Civilization, both past and present. By taking a critical look at a wide array of materials (i.e. film, television, texts and music) we shall attempt to understand and analyze key cultural concepts and their development, such as \"The American Dream\", \"The Melting Pot\" and \"Manifest Destiny\". We shall also survey more general concepts, such as religion, politics, and regional geography. Though some aspects will be examined in great detail, the majority will only be touched upon in a cursory manner in order to ensure that students have a more complete overview of American Civilization.",
	"Times_manual": "Mo14-16",
	"Location": "online",
	"Exam": "Klausur",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": 0.95,
	"support": 0.975,
	"material": 0.95,
	"fun": 1.0,
	"comprehensibility": 1.0,
	"interesting": 0.925,
	"grade_effort": 0.8571428571428571
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Introduction to British Culture Gr. 1",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357097&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Seminar",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "5",
	"Max. Teilnehmer": "5",
	"Credits": "3",
	"Language": "Englisch",
	"Description": "The course provides an introduction to various cultural aspects of the United Kingdom of Great Britain and Northern Ireland, including history, geography, contemporary social issues and politics. Course material includes newspaper articles, documentaries, videos and academic texts.",
	"Times_manual": "Mi16-18",
	"Location": "online",
	"Exam": "Klausur",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Greek Bodies on the Move",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357099&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Vorlesung",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "30",
	"Max. Teilnehmer": "30",
	"Credits": "2",
	"Language": "Englisch",
	"Description": "Neben Mythen wird das popul\u00e4rwissenschaftliche Bild des antiken Griechenlands vor allem durch K\u00f6rperkult und Sport bestimmt - es gibt ein sehr verbreitetes Bild der antiken Griechen als einer Kultur, die sportlichen T\u00e4tigkeiten gro\u00dfe Aufmerksamkeit widmete und den K\u00f6rper und sein Aussehen mit gro\u00dfer Sorgfalt pflegte. Dieses Bild steht in engem Zusammenhang mit der philhellenistischen Begeisterung f\u00fcr antike Kunst (und insbesondere f\u00fcr die antike Skulptur) sowie mit der modernen \"Wiederbelebung\" und Konzeptualisierung der Olympischen Spiele. In dieser Ringvorlesung werden wir auf der einen Seite das antike Sportwesen untersuchen - in seinen vielf\u00e4ltigen kulturellen, religi\u00f6sen, politischen und sozialen Bedeutungen. Auf der anderen Seite werden wir uns mit der modernen Rezeption des antiken Sports besch\u00e4ftigen sowie mit der Funktionalisierung antiker Bez\u00fcge in der modernen K\u00f6rperkultur, etwa im Bodybuilding sowie in der schwulen Popul\u00e4rkultur. Studierende haben die M\u00f6glichkeit, im Rahmen von Service Learning den Besuch der Veranstaltung mit gesellschaftlichem Engagement zu verbinden. F\u00fcr n\u00e4here Informationen melden Sie sich bitte per E-Mail bei Prof. Freitag.",
	"Times_manual": "Mi18-20",
	"Location": "online",
	"Exam": "Klausur",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Introduction to American Civilization Gr. 4",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357127&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Seminar",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "5",
	"Max. Teilnehmer": "5",
	"Credits": "3",
	"Language": "Englisch",
	"Description": "The goal of this course is to give students a broad introduction to the manifold aspects of American Civilization, both past and present. By taking a critical look at a wide array of materials (i.e. film, television, texts and music) we shall attempt to understand and analyze key cultural concepts and their development, such as \"The American Dream\", \"The Melting Pot\" and \"Manifest Destiny\". We shall also survey more general concepts, such as religion, politics, and regional geography. Though some aspects will be examined in great detail, the majority will only be touched upon in a cursory manner in order to ensure that students have a more complete overview of American Civilization.",
	"Times_manual": "Do14-16",
	"Location": "online",
	"Exam": "Klausur",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": 0.95,
	"support": 0.975,
	"material": 0.95,
	"fun": 1.0,
	"comprehensibility": 1.0,
	"interesting": 0.925,
	"grade_effort": 0.8571428571428571
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Introduction to American Civilization Gr. 2",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357076&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Seminar",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "5",
	"Max. Teilnehmer": "5",
	"Credits": "3",
	"Language": "Englisch",
	"Description": "The goal of this course is to give students a broad introduction to the manifold aspects of American Civilization, both past and present. By taking a critical look at a wide array of materials (i.e. film, television, texts and music) we shall attempt to understand and analyze key cultural concepts and their development, such as \"The American Dream\", \"The Melting Pot\" and \"Manifest Destiny\". We shall also survey more general concepts, such as religion, politics, and regional geography. Though some aspects will be examined in great detail, the majority will only be touched upon in a cursory manner in order to ensure that students have a more complete overview of American Civilization.",
	"Times_manual": "Di14-16",
	"Location": "online",
	"Exam": "Klausur",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": 0.95,
	"support": 0.975,
	"material": 0.95,
	"fun": 1.0,
	"comprehensibility": 1.0,
	"interesting": 0.925,
	"grade_effort": 0.8571428571428571
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Introduction to American Civilization Gr. 3",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357077&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Seminar",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "5",
	"Max. Teilnehmer": "5",
	"Credits": "3",
	"Language": "Englisch",
	"Description": "The goal of this course is to give students a broad introduction to the manifold aspects of American Civilization, both past and present. By taking a critical look at a wide array of materials (i.e. film, television, texts and music) we shall attempt to understand and analyze key cultural concepts and their development, such as \"The American Dream\", \"The Melting Pot\" and \"Manifest Destiny\". We shall also survey more general concepts, such as religion, politics, and regional geography. Though some aspects will be examined in great detail, the majority will only be touched upon in a cursory manner in order to ensure that students have a more complete overview of American Civilization.",
	"Times_manual": "Di14-16",
	"Location": "online",
	"Exam": "Klausur",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": 0.95,
	"support": 0.975,
	"material": 0.95,
	"fun": 1.0,
	"comprehensibility": 1.0,
	"interesting": 0.925,
	"grade_effort": 0.8571428571428571
}, {
	"selected": false,
	"Title": "A Survey of American Literature Gr. 2",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357123&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Seminar",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "5",
	"Max. Teilnehmer": "5",
	"Credits": "3",
	"Language": "Englisch",
	"Description": "This course will give an introduction to the diversity of American literature. Reading and analyzing texts from pre-colonial times to the present, we will try to get an overview of important movements and authors. In our discussions of writings taken from all main literary genres we will attempt to determine some of the characteristics of American literature in general and of individual periods and writers in particular. Short introductory lectures on the various periods of American literature will provide the literary and cultural contexts for our discussion of exemplary texts. \r\n Students should purchase the following texts: \r\n \r\n Course Reader (available at the copy shop located at Reckhammerweg 4 by the first week of the semester) \r\n Nathaniel Hawthorne,  The Scarlet Letter . Oxford University Press, 2008. ISBN: 978-0199537808. \r\n \r\n \r\n Tony Kushner,  Angels in America: A Gay Fantasia on National Themes . Revised edition. Theatre Communications Group, 2013. ISBN: 978-1559363846 \r\n \r\n For the first session, students are expected to bring and be ready to discuss the texts on pages 1 to 5 of the reader.",
	"Times_manual": "Do10-12",
	"Location": "online",
	"Exam": "Klausur",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": 0.9333333333333332,
	"support": 0.8666666666666667,
	"material": 0.8666666666666667,
	"fun": 0.8666666666666667,
	"comprehensibility": 0.9333333333333332,
	"interesting": 0.8666666666666667,
	"grade_effort": 0.7333333333333333
}, {
	"selected": false,
	"Title": "A Survey of American Literature Gr. 1",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357054&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Seminar",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "5",
	"Max. Teilnehmer": "5",
	"Credits": "3",
	"Language": "Englisch",
	"Description": "This course will give an introduction to the diversity of American literature. Reading and analyzing texts from pre-colonial times to the present, we will try to get an overview of important movements and authors. In our discussions of writings taken from all main literary genres we will attempt to determine some of the characteristics of American literature in general and of individual periods and writers in particular. Short introductory lectures on the various periods of American literature will provide the literary and cultural contexts for our discussion of exemplary texts. \r\n Students should purchase the following texts: \r\n \r\n Course Reader (available at the copy shop located at Reckhammerweg 4 by the first week of the semester) \r\n Nathaniel Hawthorne,  The Scarlet Letter . Oxford University Press, 2008. ISBN: 978-0199537808. \r\n \r\n \r\n Tony Kushner,  Angels in America: A Gay Fantasia on National Themes . Revised edition. Theatre Communications Group, 2013. ISBN: 978-1559363846 \r\n \r\n For the first session, students are expected to bring and be ready to discuss the texts on pages 1 to 5 of the reader.",
	"Times_manual": "Mo14-16",
	"Location": "online",
	"Exam": "Klausur",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": 0.9333333333333332,
	"support": 0.8666666666666667,
	"material": 0.8666666666666667,
	"fun": 0.8666666666666667,
	"comprehensibility": 0.9333333333333332,
	"interesting": 0.8666666666666667,
	"grade_effort": 0.7333333333333333
}, {
	"selected": false,
	"Title": "A Survey of American Literature Gr. 3",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357124&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Seminar",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "5",
	"Max. Teilnehmer": "5",
	"Credits": "3",
	"Language": "Englisch",
	"Description": "This course will give an introduction to the diversity of American literature. Reading and analyzing texts from pre-colonial times to the present, we will try to get an overview of important movements and authors. In our discussions of writings taken from all main literary genres we will attempt to determine some of the characteristics of American literature in general and of individual periods and writers in particular. Short introductory lectures on the various periods of American literature will provide the literary and cultural contexts for our discussion of exemplary texts. \r\n Students should purchase the following texts: \r\n \r\n Course Reader (available at the copy shop located at Reckhammerweg 4 by the first week of the semester) \r\n Nathaniel Hawthorne,  The Scarlet Letter . Oxford University Press, 2008. ISBN: 978-0199537808. \r\n \r\n \r\n Tony Kushner,  Angels in America: A Gay Fantasia on National Themes . Revised edition. Theatre Communications Group, 2013. ISBN: 978-1559363846 \r\n \r\n For the first session, students are expected to bring and be ready to discuss the texts on pages 1 to 5 of the reader.",
	"Times_manual": "Do12-14",
	"Location": "online",
	"Exam": "Klausur",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": 0.9333333333333332,
	"support": 0.8666666666666667,
	"material": 0.8666666666666667,
	"fun": 0.8666666666666667,
	"comprehensibility": 0.9333333333333332,
	"interesting": 0.8666666666666667,
	"grade_effort": 0.7333333333333333
}, {
	"selected": false,
	"Title": "A Survey of American Literature Gr. 4",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357055&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Seminar",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "5",
	"Max. Teilnehmer": "5",
	"Credits": "3",
	"Language": "Englisch",
	"Description": "This course will give an introduction to the diversity of American literature. Reading and analyzing texts from pre-colonial times to the present, we will try to get an overview of important movements and authors. In our discussions of writings taken from all main literary genres we will attempt to determine some of the characteristics of American literature in general and of individual periods and writers in particular. Short introductory lectures on the various periods of American literature will provide the literary and cultural contexts for our discussion of exemplary texts. \r\n Students should purchase the following texts: \r\n \r\n Course Reader (available at the copy shop located at Reckhammerweg 4 by the first week of the semester) \r\n Nathaniel Hawthorne,  The Scarlet Letter . Oxford University Press, 2008. ISBN: 978-0199537808. \r\n \r\n \r\n Tony Kushner,  Angels in America: A Gay Fantasia on National Themes . Revised edition. Theatre Communications Group, 2013. ISBN: 978-1559363846 \r\n \r\n For the first session, students are expected to bring and be ready to discuss the texts on pages 1 to 5 of the reader.",
	"Times_manual": "Mo12-14",
	"Location": "online",
	"Exam": "Klausur",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": 0.9333333333333332,
	"support": 0.8666666666666667,
	"material": 0.8666666666666667,
	"fun": 0.8666666666666667,
	"comprehensibility": 0.9333333333333332,
	"interesting": 0.8666666666666667,
	"grade_effort": 0.7333333333333333
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Educating the Global Citizen",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357909&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Hauptseminar",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "3",
	"Max. Teilnehmer": "3",
	"Credits": "3",
	"Language": "Englisch",
	"Description": "In this course, students shall adopt a thoughtful, critical position to global education by learning about strategies that can move their future pupils to think critically about global problems and promote positive values in the EFL classroom. The strategies cover how to discuss bias, controversial issues, stereotypes, and diversity, among other topics. \r\n All humans are citizens of the world, and teaching that fact to pupils in school can make them more sensitive to global issues and inspire them to look outside their own walls. Thus, this course responds to the ever-growing significance of globalisation and emphasises the unity and interdependence of human society, developing a sense of self and appreciation of cultural diversity, affirmation of social justice and human rights, as well as building peace and actions for a sustainable future in different times and places.",
	"Times_manual": "Mo12-14",
	"Location": "online",
	"Exam": "Essay",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia;Angewandte Informatik",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "A Survey of British Literature Gr. 1",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357096&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Seminar",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "5",
	"Max. Teilnehmer": "5",
	"Credits": "3",
	"Language": "Englisch",
	"Description": "The seminar will focus on literary and cultural key texts from the various epochs of English literature from the middle ages to the present day. The seminar thus complements the lecture in the same module and provides a helpful frame of reference for all following seminars in literary or cultural studies. \r\n A reader for this course will be available in the copy-shop on \"Reckhammerweg\" at the beginning of the semester.",
	"Times_manual": "Mi10-12",
	"Location": "online",
	"Exam": "Klausur",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": 0.9333333333333332,
	"support": 0.8666666666666667,
	"material": 0.8666666666666667,
	"fun": 0.8666666666666667,
	"comprehensibility": 0.9333333333333332,
	"interesting": 0.8666666666666667,
	"grade_effort": 0.7333333333333333
}, {
	"selected": false,
	"Title": "A History of American Literature",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357053&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Vorlesung",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "10",
	"Max. Teilnehmer": "10",
	"Credits": "2",
	"Language": "Englisch",
	"Description": "Inhalt: \r\n This lecture course aims to provide an overview of American literature from its Native American beginnings to the present. The class will introduce you to the main periods of American literature and their cultural as well as historical contexts, to about sixty of the most prominent American authors, and to a variety of individual texts. Background lectures will be complemented by discussions of passages from many literary genres including prose fiction, poetry, drama, essays, sermons, and children\u2019s literature. \r\n A reader containing all the texts with which we will deal in this class will be available from the copy shop at Reckhammerweg 4. For the first class meeting, please read the texts listed under \u201cLecture 1\u201d in the reader.",
	"Times_manual": "Mo8-10",
	"Location": "online",
	"Exam": "Klausur",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": 0.9333333333333332,
	"support": 0.8666666666666667,
	"material": 0.8666666666666667,
	"fun": 0.8666666666666667,
	"comprehensibility": 0.9333333333333332,
	"interesting": 0.8666666666666667,
	"grade_effort": 0.7333333333333333
}, {
	"selected": false,
	"Title": "A History of British Literature and Culture",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357095&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Kultur und Gesellschaft",
	"Type": "Vorlesung",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "10",
	"Max. Teilnehmer": "10",
	"Credits": "2",
	"Language": "Englisch",
	"Description": "Inhalt: \r\n The lecture will focus on English literary and non-literary texts that have given shape and have been shaped by the social, political and philosophical contexts of their times. A reader with relevant material will be available at the beginning of the semester.",
	"Times_manual": "Mi14-16",
	"Location": "online",
	"Exam": "Klausur",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": 0.9333333333333332,
	"support": 0.8666666666666667,
	"material": 0.8666666666666667,
	"fun": 0.8666666666666667,
	"comprehensibility": 0.9333333333333332,
	"interesting": 0.8666666666666667,
	"grade_effort": 0.7333333333333333
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Basiskenntnisse des Zivilrechts und der geistigen Schutzrechte mit praktischer Fallbearbeitung",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=354176&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "IOS",
	"Type": "Blockseminar",
	"SWS": "",
	"Erwartete Teilnehmer": "35",
	"Max. Teilnehmer": "35",
	"Credits": "2-3",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Unser Rechtssystem hat eine gro\u00dfe Bedeutung f\u00fcr jedes Studienfach und selbstverst\u00e4ndlich auch f\u00fcr die sp\u00e4tere Berufsaus\u00fcbung. Um die Rechte, Freiheiten und juristischen Risiken beleuchten zu k\u00f6nnen, muss die juristische Denkweise verstanden und die ganz spezielle Herangehensweise ge\u00fcbt werden. Im Seminar werden theoretische Grundlagen vermittelt und anhand von praktischen Fallgestaltungen trainiert. Quer durch verschiedene Rechtsgebiete erarbeiten wir die juristischen Grundlagen. Wir werden dabei ein besonderes Augenmerk auf die geistigen Schutzrechte richten. Wegen des schnellen technischen Fortschritts und der enormen Bedeutung des Internets f\u00fcr die Kommunikation und Rechtsgesch\u00e4fte ergr\u00fcnden wir den rechtlichen Rahmen und die Grenzen der Umsetzung. Zu allen Themen werden nach M\u00f6glichkeit aktuelle F\u00e4lle und Entwicklungen einbezogen. \r\n Themen: \r\n \r\n Grundlagen Recht im Bereich Zivilrecht \r\n Rechtssystem, Aufbau \r\n Vertragsschluss, -arten, -st\u00f6rungen \r\n Formen des Geistigen Eigentums \r\n Rechtliche Pflichten und M\u00f6glichkeiten im Internet \r\n \r\n Lernziele: \r\n Die Studierenden kennen den Rechtsrahmen im allgemeinen Zivilrecht und die wichtigsten geistigen Schutzrechte, k\u00f6nnen Sachverhalte rechtlich einordnen und einfache F\u00e4lle selbst\u00e4ndig l\u00f6sen.",
	"Times_manual": "Fr10-12;Do10-12",
	"Location": "online",
	"Exam": "Pr\u00e4sentation",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Profiling - Im Fluss der Zeichen - Gruppe 1 + 2",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=354182&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "IOS",
	"Type": "Blockseminar",
	"SWS": "",
	"Erwartete Teilnehmer": " ",
	"Max. Teilnehmer": "35",
	"Credits": "3",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Der Begriff des Profilings ist schillernd und weckt viele Assoziationen. Im Rahmen des Seminars soll es besonders um die Kunst des Interpretierens, des Lesens von Orten, Menschen und R\u00e4umen gehen. Im Verlauf des Seminars soll erarbeitet werden, dass Tatorte, wie \u00fcberhaupt die ganze Welt, aus Zeichen gesponnen bzw. zeichenbehaftet sind. Lernt man diese Zeichenketten, die die Welt wie einen Schleier umh\u00fcllen, zu dekodieren (z.B. durch Text-, Bild- und/oder Raumhermeneutik; also die Kunst des Interpretierens) kann man \"mehr\" lesen als es die Oberfl\u00e4che eines Ortes, Bildes, einer Situation oder eines Sachverhaltes hergibt. \r\n Lernziele: \r\n Im Verlauf des Seminars n\u00e4hern sich die Studierenden aus verschiedenen allt\u00e4glichen, theoretischen und praktischen Perspektiven dem Begriff des Profilings unter dem Aspekt des Interpretierens von Din\u00adgen oder Sachverhalten. Unter anderem an kriminologischen Beispielen wird dies veran\u00adschau\u00adlicht. Lernziel ist die sp\u00e4tere praktische Anwendung dieser Methode z.B. im Studium, Beruf oder im Alltag.",
	"Times_manual": "Mo10-12;Do10-12;Fr12-14;Fr10-12;Mi10-12;Di10-12",
	"Location": "online",
	"Exam": "Essay",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": 1.0,
	"support": 1.0,
	"material": 1.0,
	"fun": 1.0,
	"comprehensibility": 0.8,
	"interesting": 1.0,
	"grade_effort": 1.0
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Typisch Jungs, typisch M\u00e4dchen? Geschlechterdarstellungen in (aktuellen) Texten der Kinder- und Jugendliteratur",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=356741&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "IOS",
	"Type": "Blockseminar",
	"SWS": "",
	"Erwartete Teilnehmer": "40",
	"Max. Teilnehmer": "40",
	"Credits": "3-4",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Ob in der Sprache oder beim Einkauf: Gendering ist allgegenw\u00e4rtig. Besonders das Gendering von Produkten begegnet uns mittlerweile (fast) selbstverst\u00e4ndlich bei Spielzeug, Lebensmitteln und Hygieneartikeln und teilt die Welt in rosa und blau, schwach und stark ein. Diese Marketingstrategien machen sich auch in der Kinder- und Jugendliteratur bemerkbar: So findet zunehmend eine geschlechtsspezifische Differenzierung kinderliterarischer Texte statt, es gibt explizit B\u00fccher f\u00fcr M\u00e4dchen und B\u00fccher f\u00fcr Jungen, was auf der Annahme basiert, dass Kinder aufgrund ihres biologischen Geschlechts ander(e)s lesen. Dabei erscheinen solche\u00a0geschlechtsspezifischen Zuschreibungen auf den ersten Blick gar nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df. Ist unsere Gesellschaft nicht eigentlich schon viel weiter?\u00a0 \r\n Nachdem wir uns im Seminar einen \u00dcberblick \u00fcber Begrifflichkeiten, Geschlechterklischees sowie deren\u00a0Entstehung (auf historischer und neurobiologischer Ebene) verschafft haben, besch\u00e4ftigen wir uns auf narratologischer Ebene mit der Darstellung von Geschlechtsstereotypen in Texten der Kinder- und Jugendliteratur. Dabei gehen wir vor allem den Fragen nach, welche Rollenvorstellungen sich in ausgew\u00e4hlten Texten der (aktuellen) Kinder- und Jugendliteratur finden lassen, ob sie gefestigt oder aufgebrochen werden und inwieweit die Kinder- und Jugendliteratur an der sich abzeichnenden gesellschaftlichen Retraditionalisierung beteiligt ist. \r\n Lernziele: \r\n Die Studierenden sind in der Lage, zentrale Begriffe der Gender Studies zu benennen, die Entstehung von Geschlechtsrollenstereotypen nachzuvollziehen und die aktuelle gesellschaftliche Reproduktion dieser kritisch zu hinterfragen. Sie verf\u00fcgen \u00fcber ein erz\u00e4hltextanalytisches Instrumentarium zur Analyse von Kinder- und Jugendb\u00fcchern und k\u00f6nnen die wissenschaftlichen Erkenntnisse der literaturwissenschaftlichen Gender Studies auf Kinder- und Jugendliteratur \u00fcbertragen und unter diesen Aspekten diese kritisch analysieren, interpretieren und bewerten.",
	"Times_manual": "Di10-12;Mo12-14",
	"Location": "online",
	"Exam": "Essay",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Medienethik im digitalen Zeitalter",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=356844&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "IOS",
	"Type": "Blockseminar",
	"SWS": "",
	"Erwartete Teilnehmer": "35",
	"Max. Teilnehmer": "35",
	"Credits": "3",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Die Nutzung digitaler Medien ist sowohl im Berufs- als auch im Privatleben zum Alltag geworden. Smartphones und Tablets oder soziale Medien wie Facebook und Twitter dienen dabei nicht nur dem blo\u00dfen Informationsaustausch. Vielmehr werden sie verst\u00e4rkt vor allem zur pers\u00f6nlichen bzw. unternehmerischen Imagepflege herangezogen. Hinzu kommt, dass Mediennutzende durch die neuartigen kommunikativen M\u00f6glichkeiten digitaler Medien zunehmend zu sogenannten \u201eProsumenten\u201c geworden sind: Medieninhalte werden nicht mehr nur \u00fcberwiegend passiv \u201ekonsumiert\u201c, sondern eigenst\u00e4ndig \u201eproduziert\u201c und anschlie\u00dfend insbesondere \u00fcber die sozialen Medien dauerhaft verf\u00fcgbar gemacht und verbreitet. Nicht selten werden kompromittierende Inhalte auf diese Weise f\u00fcr eine un\u00fcberschaubar gro\u00dfe Personenzahl zug\u00e4nglich gemacht oder gar von den etablierten Leitmedien aufgegriffen. Aus medienethischer Perspektive ergeben sich aus diesen Entwicklungen weitreichende individuelle wie gesellschaftliche Herausforderungen, die im Rahmen des Blockseminars sowohl anhand von einschl\u00e4gigen Publikationen als auch im Ausgang von praxisnahen Fallbeispielen gemeinsam reflektiert werden sollen. In Zentrum steht dabei zum einen die Frage, welche pers\u00f6nlichen Ma\u00dfnahmen getroffen werden k\u00f6nnen, um im Zeitalter der Digitalisierung einen verantwortungsvollen Mediengebrauch sicherzustellen. Zum anderen sollen Strategien erarbeitet werden, die f\u00fcr die medienethische Analyse und Bew\u00e4ltigung von \u201eCybermobbing\u201c- Ph\u00e4nomenen und \u201eFake News\u201c-Kampagnen herangezogen werden k\u00f6nnen. \r\n Lernziele: \r\n Die Studierenden kennen einschl\u00e4gige Theorien und Methoden der Medienethik im digitalen Zeitalter. Auf der Basis von neueren philosophischen und medienwissenschaftlichen Forschungsarbeiten haben sie dazu ma\u00dfgebliche Instrumentarien und Begrifflichkeiten erworben und k\u00f6nnen diese f\u00fcr eine pr\u00e4zise Einordnung und Analyse von ethisch bedenklichen Medienpraktiken heranziehen. Sie sind in der Lage ihr eigenes Medienverhalten kritisch zu reflektieren und verf\u00fcgen \u00fcber eine nachhaltig gest\u00e4rkte individuelle Medienkompetenz. \r\n Lernmethoden: \r\n Neben Screencasts und Audiokommentaren des Dozenten kommen individuell zu bearbeitende Aufgabenbl\u00e4tter zum Einsatz.",
	"Times_manual": "Fr12-14",
	"Location": "online",
	"Exam": "Essay",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Mein Immunsystem und ich - Einf\u00fchrung in die Immunologie",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=355409&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "IOS",
	"Type": "Blockseminar",
	"SWS": "",
	"Erwartete Teilnehmer": "35",
	"Max. Teilnehmer": "35",
	"Credits": "0",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Inhalt: \r\n Unser Immunsystem ist mehr als nur eine Ansammlung von Zellen und Molek\u00fclen zur Abwehr von Krankheiten. Es greift auf vielf\u00e4ltige und verbl\u00fcffende Weise in praktisch alle Abl\u00e4ufe unseres K\u00f6rpers ein.\u00a0Die Veranstaltung gibt Einblicke in wichtige immunologische Vorg\u00e4nge im Menschen. An Beispielen wird gezeigt, welche Bedeutung diese Abl\u00e4ufe f\u00fcr unsere Gesundheit und unser Wohlbefinden haben. \r\n Naturwissenschaftliche Methoden spielen bei der Entr\u00e4tselung immunologischer Fragestellungen eine \u00fcberragende Rolle. Dass naturwissenschaftliche Erkenntnisse und Daten allein jedoch nicht immer zu zufriedenstellenden L\u00f6sungen f\u00fchren, wird uns zurzeit beim Thema \u201eCorona-Pandemie\u201c auf eindringliche Weise deutlich gemacht. Im Rahmen dieser Veranstaltungen werden daher nicht nur naturwissenschaftliche Fragestellungen beleuchtet werden, sondern exemplarisch auch gesellschaftspolitische und ethische Aspekte. \r\n Ausgew\u00e4hlte Themen: \r\n \r\n Immunsystem - Unsere Lebensversicherung! \r\n Impfung - Muss das sein? \r\n Multiresistente Keime - Sind wir noch zu retten? \r\n Allergien und Autoimmunerkrankungen - Wie kommt das? \r\n Depressionen - Vom Immunsystem beeinflusst? \r\n Placeboeffekt - Gibt es den? \r\n \r\n Stichw\u00f6rter: \r\n Angeborene und erworbene Immunit\u00e4t, Abwehr von Krankheitserregern, Impfung, Abwehr b\u00f6sartiger Gewebsneubildungen, Allergien, Autoimmunreaktionen, Transplantation. \r\n Lernziele: \r\n Studierende kennen grundlegende Mechanismen immunologischer Vorg\u00e4nge und ihre Bedeutung f\u00fcr die menschliche Gesundheit.",
	"Times_manual": "Fr14-16",
	"Location": "online",
	"Exam": "M\u00fcndliche Pr\u00fcfung",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "ISE;Elektrotechnik und Informationstechnik;Nano Engineering",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Ambivalenzen der Gewalt - warum uns fasziniert, was uns eigentlich abst\u00f6\u00dft - Gr. 1- Cr. 3-3",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=354153&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "IOS",
	"Type": "Blockseminar",
	"SWS": "",
	"Erwartete Teilnehmer": "35",
	"Max. Teilnehmer": "35",
	"Credits": "3",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Horrorfilme, \u201eBallerspiele\u201c und Heavy Metal \u2013 in vielen Formen der Popkultur konfrontieren wir uns freiwillig mit Gewalt, f\u00fchlen uns davon unterhalten und angezogen. Wie sieht es aber bei \u201erealer\u201c Gewalt aus, wie wir sie t\u00e4glich in den Nachrichten sehen und wie sie z.B. Teile der deutschen Geschichte gepr\u00e4gt hat? \r\n Welche Formen von Gewalt gibt es? Sind manche schlimmer als andere und was daran fasziniert uns? \r\n \u00c4sthetische Diskurse in literarischen Texten und anderen k\u00fcnstlerischen und medialen Ausdrucksformen besitzen die F\u00e4higkeit, versteckte Beziehungen zwischen verschiedenen Ausformungen von Gewalt offenzulegen und Handlungen \u00fcberhaupt erst als gewaltsam zu entlarven. Wie verhandeln verschiedene Diskurse Gewalt mit ihren eigenen Mitteln, wie wird an ihnen Gewalt ver\u00fcbt, in ihnen dargestellt und durch sie selbst ausge\u00fcbt? Und was macht das mit uns als Rezipienten? \r\n Im Seminar untersuchen wir unterschiedliche Wahrnehmungsformen von Gewalt in \u00e4sthetischen Ausdrucksformen wie Literatur, Film und Musik aus einer interdisziplin\u00e4ren Perspektive. Zum einen soll das destabilisierende Potential der \u00e4sthetischen Ausdrucksformen untersucht und zum anderen die Frage aufgeworfen werden, inwiefern \u00e4sthetische Prozesse selbst Duplikatoren und Produzenten von Gewalt sind. Des Weiteren werfen wir einen Blick in die Gewaltforschung, um uns m\u00f6glichen Ursachen und gesellschaftlichen Funktionen von Gewalt anzun\u00e4hern. \r\n Lernziele: \r\n Die Studierenden sind in der Lage, verschiedene Formen und Auspr\u00e4gungen von Gewalt zu definieren. Sie sind daf\u00fcr sensibilisiert, Auspr\u00e4gungen von Gewalt in verschiedenen Diskursen zu erkennen und zu benennen. Sie \u00fcberblicken verschiedene \u00e4sthetische Diskurse (Literatur, Musik, Spielfilm) und deren \u00e4sthetische Mittel zur Darstellung von Gewalt.  ",
	"Times_manual": "Fr12-14;Fr14-16",
	"Location": "online",
	"Exam": "Essay",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Die Entdeckung des Ruhrgebiets. Literatur und Fotografie als Medien der Auseinandersetzung mit einer Region im Wandel der Zeiten",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=354132&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "IOS",
	"Type": "Blockseminar",
	"SWS": "",
	"Erwartete Teilnehmer": " ",
	"Max. Teilnehmer": "40",
	"Credits": "3",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Zahlreiche Schriftsteller und Journalisten in der Weimarer Republik machten aus unterschiedlichen Perspektiven die Entwicklung der Industrie, der Arbeits- und Lebensverh\u00e4ltnisse, der Politik und der Gesellschaft in den St\u00e4dten des Ruhrgebiets zum Thema ihrer Werke. Reportagen bekannter Autoren erschienen in angesehenen \u00fcberregionalen Zeitungen, Zeitschriften und Verlagen, zahlreiche Fotografen haben seit den 1920er Jahren die Entwicklung des \u201eGiganten an der Ruhr\u201c immer wieder neu beleuchtet. Erik Reger gelang es, mit seinem Roman \u201eUnion der festen Hand\u201c (1931) und seinen Essays die deutsche \u00d6ffentlichkeit von der Bedeutung dieser industriellen Kernzone f\u00fcr ganz Deutschland zu \u00fcberzeugen. Dennoch stellte Heinrich B\u00f6ll 1958 in seiner Einf\u00fchrung zu einem Bildband des K\u00f6lner Fotografen Chargesheimer fest, dass das Ruhrgebiet \u201enoch nicht entdeckt\u201c worden sei. Nach ihm pr\u00e4gten vor allem die \u201eDortmunder Gruppe 61\u201c und die Romane Max von der Gr\u00fcns das Bild des Ruhrgebiets in der literarisch interessierten \u00d6ffentlichkeit. In den 1970er Jahren schlug der \u201eWerkkreis Literatur der Arbeitswelt\u201c mit den Reportagen G\u00fcnter Wallraffs und durch Erika Runges \u201eBottroper Protokolle\u201c ein neues Kapitel der Dokumentarliteratur auf. Mit J\u00fcrgen Lodemanns Roman \u201eAnita Dr\u00f6gem\u00f6ller und die Ruhe an der Ruhr\u201c (1975) setzte die Entdeckung des Ruhrgebiets f\u00fcr den Kriminalroman ein. Hans Dieter Baroth beschrieb das Bergarbeitermilieu in seinen Familiengeschichten. Seit den 1990er Jahren brachten vor allem Ralf Rothmann und Frank Goosen einem gro\u00dfen Lesepublikum die Besonderheiten des Lebens im Ruhrgebiet zu Bewusstsein. \r\n Lernziele: \r\n Teilnehmende des Seminars sammeln Informationen \u00fcber die Arbeitswelt und die Lebensverh\u00e4ltnisse der Menschen in unterschiedlichen Epochen. Damit wird auch das Wissen um die soziale und wirtschaftliche Gestalt des Ruhrgebiets in der Gegenwart vermehrt.",
	"Times_manual": "Fr14-16;Sa10-12",
	"Location": "online",
	"Exam": "Pr\u00e4sentation",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Von den Grenzen des Wachstums zu Peak Everything? Nachhaltige Entwicklung auf dem Pr\u00fcfstand",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=355750&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "IOS",
	"Type": "Blockseminar",
	"SWS": "",
	"Erwartete Teilnehmer": "35",
	"Max. Teilnehmer": "35",
	"Credits": "3-4",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Der Kurs ist interdisziplin\u00e4r und ber\u00fchrt viele Wissenschaftsbereiche: Agronomie, Demographie, \r\n Geschichte, Geologie, \u00d6konomik, Politikwissenschaften und Klimatologie. Konkret sind folgende \r\n Inhalte angedacht: \r\n \u2022 Die neolithische Revolution als erste Energierevolution in der Geschichte \r\n \u2022 Die Industrielle Revolution (Voraussetzungen, Wirkungen) \r\n \u2022 Die Grenzen des Wachstums und die Diskussionen der 1970er Jahre \r\n \u2022 Der Brundtland-Report und das Konzept der Nachhaltigkeit \r\n \u2022 Der Rio-Prozess und das Kyoto-Protokoll \r\n \u2022 Nachhaltigkeit und Klimaschutz in der Umsetzung. Das Pariser Klimaschutzabkommen als Beispiel \r\n \u2022 Messung des Naturverbrauchs: \u00f6kologischer Fu\u00dfabdruck und Co. \r\n \u2022 Marion King Hubbert und das \u00d6lf\u00f6rdermaximum (Peak Oil) \r\n \u2022 Ersch\u00f6pfliche Energietr\u00e4ger: Peak Coal, Peak Gas, Peak Uranium \r\n \u2022 Landwirtschaft unter Druck: Peak Soil, Peak Water und Peak Phosphor \r\n \u2022 Chancen und Grenzen der erneuerbaren Energien \r\n \u2022 Suffizienz und kultureller Wandel \r\n \u2022 Ausweg Postwachstums\u00f6konomie? \r\n \u00a0 \r\n Lernziele: \r\n Studierende haben einen Einblick in den Themenkomplex der nachhaltigen Entwicklung erlangt. Schl\u00fcsselbegriffe des Seminars sind \u2013 neben der Nachhaltigkeit \u2013 Energie, Ressourcen und Wirtschaftswachstum. Das Bewusstsein der Studierenden f\u00fcr die Bedeutung dieser Zukunftsfragen wird gesch\u00e4rft, vernetztes und fach\u00fcbergreifendes Denken gef\u00f6rdert.",
	"Times_manual": "Di10-12;Fr16-18;Fr14-16;Do16-18;Mo10-12",
	"Location": "online",
	"Exam": "Essay",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Stadt und Stadtklima",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357720&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "IOS",
	"Type": "E-Learning",
	"SWS": "",
	"Erwartete Teilnehmer": "31",
	"Max. Teilnehmer": "31",
	"Credits": "3",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Inhalt: \r\n Das Thema Stadtklima hat durch Fridays for Future und Extinction Rebellion eine neue Aufmerksamkeit erfahren. In der Stadt trifft die globalen Klimakrise auf ein lokales und f\u00fcr den Einzelnen greifbares Handlungsfeld. Im Seminar lernen Studierende zun\u00e4chst die Grundbegriffe und Konzepte der Stadtgeographie kennen und verstehen, wie die Stadt als sozialer und gebauter Raum funktioniert. Es wird auf die stadtklimabeeinflussenden Faktoren und Entwicklungen eingegangen, und welche Ma\u00dfnahmen ergriffen werden, um das Stadtklima zu verbessern. Dabei werden weltweite Best Practices ebenso thematisiert wie Ma\u00dfnahmen im Ruhrgebiet. Studierende wenden das Gelernte an, und pr\u00e4sentieren in einem Referat eine ihnen bekannte Stadt mit Fokus auf das Stadtklima. \r\n Lernziel: \r\n Studierende sind in der Lage st\u00e4dtische Strukturen und Dynamiken mit geographischer Terminologie zu beschreiben und sie hinsichtlich ihrer stadtklimatischen Faktoren zu bewerten und L\u00f6sungen aufzuzeigen.",
	"Times_manual": "Fr10-12",
	"Location": "online",
	"Exam": "Essay",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Kognitive Funktionen in der modernen Welt",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=356687&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "IOS",
	"Type": "Blockseminar",
	"SWS": "",
	"Erwartete Teilnehmer": "35",
	"Max. Teilnehmer": "35",
	"Credits": "3",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "In der Weiter-/Entwicklung neuer Technologien ist die Frage nach dem was technisch noch m\u00f6glich ist seit L\u00e4ngerem in den Hintergrund ger\u00fcckt. Im Fokus steht heute vielmehr die Frage nach dem was der Mensch im Stande ist zu verarbeiten. Relevante kognitive Funktionen hierbei umfassen unter anderem die menschliche Aufmerksamkeit, Inhibition, Wahrnehmung etc. Diese werden in dem vorliegenden Seminar grundlegend beleuchtet und in den Kontext neuer Technologien gestellt. Hierbei spielen die Bereiche Smartphone-Nutzung, Fahrerassistenzsysteme, Videogaming sowie Internetkommunikationsanwendungen eine besondere Rolle. W\u00e4hrend der erste Teil des Seminars auf eine gemeinsame Wissensgrundlage zu den verschiedenen kognitiven Funktionen abzielt, erfolgt im zweiten Teil eine anwendungsbezogene Bearbeitung in Kleingruppen. Hier dienen wissenschaftliche Arbeiten als prim\u00e4re Arbeitsmittel. \r\n Lernziele: \r\n Studierende kennen grundlegende kognitive Mechanismen und k\u00f6nnen eine Einordnung im Umgang mit neuen Technologien vornehmen.",
	"Times_manual": "Fr12-14;Di16-18",
	"Location": "online",
	"Exam": "M\u00fcndliche Pr\u00fcfung",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Komedia",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "F\u00fchrung x3: Mitarbeiter, Teams, Gespr\u00e4che - Gr. 1 + 2",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=354128&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "IOS",
	"Type": "Blockseminar",
	"SWS": "",
	"Erwartete Teilnehmer": "40",
	"Max. Teilnehmer": "40",
	"Credits": "4",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "In Teambesprechungen spiegelt sich die Zusammenarbeit der Mitarbeiter wider; sie werden als wichtiges Managementinstrument und Kommunikationsmittel angesehen. F\u00fchrung wird hier durch Kommunikation umgesetzt, wobei gerade im Bereich der Teamf\u00fchrung die kommunikativen Anforderungen an eine F\u00fchrungsperson umfangreich sind; so gilt es zum Beispiel in F\u00fchrungssituationen mehrere Personen gleichzeitig zu motivieren, zu moderieren oder auch auf ein bestimmtes Ziel hin zu lenken. In diesem Seminar sollen betriebswirtschaftliche mit soziologischen und kommunikationswissenschaftlichen Erkenntnissen verbunden werden. An der Schnittstelle von Personalf\u00fchrung, Soziologie der Gruppe und Gespr\u00e4chsf\u00fchrung stehen die (Gespr\u00e4chs-)F\u00fchrungsaufgaben der Leitungsperson im Vordergrund. Praktische Elemente zum Bereich F\u00fchrung sind aus verst\u00e4ndnissichernden Gr\u00fcnden geringer Bestandteil der Veranstaltung. \r\n Lernziele: \r\n Studierende kennen Modelle und Theorien der Betriebswirtschaftslehre, Soziologie und Kommunikationswissenschaft. Sie sind in der Lage, F\u00fchrungssituationen aus dieser interdisziplin\u00e4ren Sichtweise zu analysieren und Handlungskonsequenzen abzuleiten.",
	"Times_manual": "Fr10-12;Fr12-14",
	"Location": "online",
	"Exam": "Essay",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Emojis, Memes und KI. Digitale Zeichen erkennen, verstehen und gestalten",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=354164&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "IOS",
	"Type": "Blockseminar",
	"SWS": "",
	"Erwartete Teilnehmer": "35",
	"Max. Teilnehmer": "35",
	"Credits": "3",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Die digitale Welt ist voller neuer Zeichen: Emojis, Memes, Fake News, Programm-Codes, Computer-Spiel-Figuren, Virtueller Realit\u00e4ten u.v.m. Grund genug zu hinterfragen, was diese Zeichen mit uns machen und wie sie zu verstehen, zu interpretieren sind. Er\u00f6ffnet die digitale Welt neue Formen der Wahrnehmung, der Kommunikation, des Bewusstseins oder gar des Seins? Oder sind es letztlich nur neuartige Materialien und Medien, aber die Funktionsweisen und Interpretationsmechanismen bleiben unver\u00e4ndert, wie seit Anbeginn der Menschheit \u2013 seit Zeichensprache, m\u00fcndlicher \u00dcberlieferung, H\u00f6hlenzeichnungen, Kirchenfenster, Buchdruck, bis hin zu Zeitung, Radio und TV? Ver\u00e4nderung der  Conditio Humana  oder alte Geschichten in neuen digitalen Verpackungen? \r\n Lernziele: \r\n Die Teilnehmer*innen lernen Semiotik als Theorie der Zeichen, Kommunikation und Erkenntnis kennen, die wesentliche und fundierte Erkenntnisse und Methoden zur Erfassung der Welt bereith\u00e4lt.  Digital Semiotics  stellt dabei eine zentrale S\u00e4ule innerhalb des Konzepts der sogenannten  Digital Humanities  dar. Die Teilnehmer*innen lernen grundlegende Konzepte der pragmatischen und strukturalistischen Semiotik (Zeichentheorie) kennen. Sie erarbeiten Nutzungs- und Anwendungsm\u00f6glichkeiten auf Erscheinungsformen und Fragen der modernen Medien-, Arbeits-, Konsum- und Lebenswelt. Besonderen Wert wird dabei auf den transdisziplin\u00e4ren Charakter der Semiotik gelegt, die Denktraditionen und Forschungsans\u00e4tze aus Geistes-, Sozial- und Humanwissenschaften vereint. Anspruch ist zudem eine Bef\u00e4higung zur nachhaltigen Einflussnahme auf die Gestaltung zuk\u00fcnftiger digitaler Gesellschaften. \r\n Arbeitsformen: \r\n Im Seminar erarbeiten sich die Teilnehmer*innen die Grundlagen der modernen Semiotik sowie Kenntnisse ausgew\u00e4hlter Konzepte und Methoden. Auf dieser Basis werden in interaktiven Gruppenarbeiten eigene Fragestellungen zu digitalen Zeichensystemen untersucht, analysiert, bewertet, Arbeitsergebnisse pr\u00e4sentiert und diskutiert. \r\n Alle Teilnehmer*innen erhalten zu Beginn des Seminars eine verbindliche Literaturvorgabe, die bis zum ersten Block zu lesen ist. Dazu erhalten sie eine Literaturauswahl in Form eines (digitalen) Readers oder Semesterapparats gestellt. Die Bearbeitung des Readers wird zu Beginn der Blockphase in einem Kurztest \u00fcberpr\u00fcft. \r\n In Arbeitsgruppen von 4-6 Personen werden dann in verschiedenen Arbeitsformen (Kreativworkshop, Streitgespr\u00e4ch, Recherche, \u2026) konkrete Fragenstellungen in Fallstudien erarbeitet. Nach einer Zwischenpr\u00e4sentation zum Ende des ersten Blocks erhalten alle Arbeitsgruppen zum zweiten Block erg\u00e4nzende Rechercheaufgaben bzw. die M\u00f6glichkeit ihre Methodenkenntnisse zu vertiefen. Am Ende des zweiten Blockteils steht eine kompetitive Ergebnispr\u00e4sentation. Daran schlie\u00dft eine individuelle kurze Ausarbeit einer Fragestellung an.",
	"Times_manual": "Fr10-12;Sa10-12",
	"Location": "online",
	"Exam": "Essay",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "UDE trifft auf Philharmonie XXIV",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=354141&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "IOS",
	"Type": "Blockseminar",
	"SWS": "",
	"Erwartete Teilnehmer": "40",
	"Max. Teilnehmer": "40",
	"Credits": "3",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Die Studierenden werden in vorausgehenden 4-st\u00fcndigen Seminaren auf den Besuch von vier aus\u00adgew\u00e4hlten Konzerten vorbereitet (musikalische und musikgeschichtliche Einf\u00fchrung in die im Konzert gespielten Komponisten und Werke, H\u00f6rproben). Diese Veranstaltung ist ein 2009 begonnenes Koope\u00adrationsprojekt zwischen der Universit\u00e4t Duisburg-Essen und der Philharmonie Essen und findet in diesem Se\u00admester zum 24. Mal statt. Sie wird von dem Musikbeauftragten der Universit\u00e4t, Prof. Dr. med. Eberhard Passarge, und der Konzertpianistin Annette Kareev durchgef\u00fchrt4 \r\n Lernziele: \r\n Studierende verstehen den inhaltlichen und \u00e4u\u00dferlichen Ablauf eines philharmonischen Konzerts. Sie h\u00f6ren verschiedene Kompositionen und lernen deren Komponisten kennen. Sie erhalten Einblick in die verschiedenen Stilrichtungen in der Musikgeschichte bis heute.",
	"Times_manual": "So16-18;Sa14-16",
	"Location": "online",
	"Exam": "Essay",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Schreibt sie anders, als er liest? Gender & Kriminalliteratur",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=355749&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "IOS",
	"Type": "Blockseminar",
	"SWS": "",
	"Erwartete Teilnehmer": "35",
	"Max. Teilnehmer": "35",
	"Credits": "3",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Seit den 1980er Jahren gibt es ihn - den Frauenkrimi. Manche Verlage haben sich auf ihn spezialisiert, andere haben wenigstens eine Frauenreihe, in der u.a. Krimis ver\u00f6ffentlicht werden. Bei gewissen Verlagen wie Autorinnen ist die geschlechtsspezifische bis feministische Ausrichtung Programm, bei anderen eher Marketingstrategie. Und nat\u00fcrlich gibt es inzwischen auch M\u00e4nnerkrimis \u2026 \r\n Diese scheinbare Selbstverst\u00e4ndlichkeit gilt es, in unserem Blockseminar zu hinterfragen. Gemeinsam werden wir am Beispiel ausgew\u00e4hlter Texte der Kriminalliteratur und mithilfe theoretischer Texte der Frage nachgehen, ob und wenn ja wie sich Geschlecht oder vielmehr die Konstruktion Gender in der Kriminalliteratur abbildet. Schreibt \u201esie\u201c anders, als \u201eer\u201c denkt? Oder schreiben sie 'nur' \u00fcber andere Themen, verschiedene Inhalte? Wie sehr beeinflussen mein eigenes Geschlecht wie auch meine Gendervorstellungen mein Verst\u00e4ndnis beim Lesen \u2013 und beim Schreiben? Denn zum besonderen Ansatz dieses Seminars der (Kriminal)Schriftstellerin und (Erz\u00e4hl)Wissenschaftlerin Dr. Mischa Bach geh\u00f6rt es, auch Raum und Anregung f\u00fcr eigene Experimente im Krimischreiben zu bieten, die gemeinsam unter Genderaspekten diskutiert werden sollen. Themen: \r\n \r\n Wer hat's geschrieben? Ein Einstiegsexperiment mit drei Kurzkrimis ungel\u00f6ster Autorenschaft und der Frage, was verstehen wir eigentlich unter Gender? \r\n Britische Ladies gegen US-R\u00fcpel: Was haben die beiden klassischen Richtungen des Genres, der 'cozy' oder 'R\u00e4tselkrimi' britischer Machart und der amerikanische Hardboiled \u2013 mit Gender zu tun? \r\n Feminismus und Krimi am Beispiel von Sue Graftons Roman \u201eB is for Burglar\u201c \r\n Frauenkrimi/M\u00e4nnerkrimi oder was Mischa Bach (\u201eRattes Gift\u201c) und Norbert Horst (\u201eSterbezeit\u201c) wirklich unterscheidet \r\n \r\n Lernziele: \r\n Studierenden kennen Gender als einen Aspekt von Literaturproduktion, -rezeption, -analyse und -theorie und haben einen \u00dcberblick \u00fcber die Entwicklung des Genres und Einblicke in wissenschaftliche Methoden der Interpretation literarischer Texte. Studierende sind in der Lage, selbstst\u00e4ndig sowohl theoretische als auch literarische Texte zu untersuchen, zu interpretieren und zu reflektieren und beziehen dabei auch ihre eigene Rolle als Rezipienten mit ein.",
	"Times_manual": "Di14-16;Sa10-12",
	"Location": "online",
	"Exam": "Essay",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Einf\u00fchrung in die Neuromathematik - Eine mathematische Reise durch das Gehirn und unser Universum",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=352044&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "IOS",
	"Type": "Vorlesung/\u00dcbung",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "40",
	"Max. Teilnehmer": "40",
	"Credits": "3",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Die neuere Forschung hat zunehmend die Arbeitsweise des Gehirns ins Visier genommen. Das ist ver\u00admutlich nicht nur ein tempor\u00e4rer Trend, denn nach den bis jetzt vorliegenden Daten wird dieses Feld auch in Zukunft ein aktives und interdisziplin\u00e4res Forschungsgebiet bleiben. Bzgl. des Geistes neh\u00admen wir vorerst Marvin Minskys Standpunkt \u201eMinds are simply what brains do\u201c ein und fragen dann folge\u00adrichtig, ob unser Gehirn wie ein Computer bzw. ein Quantencomputer arbeitet und ob man Bewusstsein \u00fcberhaupt definieren kann. Eine weitere na\u00adt\u00fcr\u00adliche Fragestellung ist dann, wie in naher Zukunft technisch die Leistung des Gehirns ver\u00adgr\u00f6\u00dfert werden kann und ob man diese B\u00fcchse der Pandora \u00f6ffnen soll. Dazu einige Zitate: \r\n \u201cNo, I`m not interested in developing a powerful brain. All I`m after is just a mediocre brain, something like the President of the American Telephone and Telegraph Company.\u201d (Alan Turing) \r\n \u201cI`m as fond of my body as anyone, but if I can be 200 with a body of silicon, I`ll take it.\u201d (Daniell Hill, Cofounder of Thinking Machines Corp.) \u201cThe empires of the future will be the empires of the mind.\u201d (Winston Churchill) \u201cIf we continue to develop our technology without wisdom or prudence, our servant may prove to be our executioner.\u201d (General Omar Bradley) \"Technological progress is like an axe in the hands of a pathological criminal.\" (Albert Einstein) \"I can no longer obey; I have tasted command, and I cannot give it up.\" (Napoleon Bonaparte) \r\n Schlie\u00dflich werden noch aktuelle Theorien unseres Universums besprochen, die eine ganz enge Ver\u00adbin\u00addung zum ersten Teil haben: Mathematical Universe Hypothesis, (Max Tegmark), Thermal Time Hypothesis, (Connes, Rovelli) und verschiedene Singularit\u00e4tsbegriffe, z.B. die Verschmelzung von nat\u00fcrlicher und k\u00fcnstlicher Intelligenz bzw. die technische Singularit\u00e4t. \r\n Auch dazu einige Aussagen: \r\n \u201cEverything we call real is made of things that cannot be regarded as real.\u201d (Niels Bohr) \u201cWhat is it that breathes fire into the equations and makes a universe for them to describe?\u201d (Stephen Hawking) F\u00fcr abschlie\u00dfende Antworten gilt aber immer noch: \u201cThe future ain`t what it used to be.\u201d (Yogi Berra) \r\n Die einzelnen Themen sind: \r\n 1) Kurze Einf\u00fchrung in Aufbau und Arbeitsweise des Gehirns \r\n 2) Petri-Netze und Neuronale Netze \r\n 3) Die Modelle von Hodgin-Huxley und FitzHugh-Nagumo sowie die Nernst-Gleichung \r\n 4) Computer und Quantencomputer \r\n 5) Quell- und Kanalcodierung \r\n 6) Der Neuronale Code \r\n 7) Conway`s Game of Life \r\n 8) Die MUH- und TTH-Hypothesen \r\n 9) Die Differentialgleichungen der Singularit\u00e4t \r\n 10) Singularit\u00e4t oder Komplexit\u00e4tsbremse? \r\n 11) Neuere Ans\u00e4tze in den Neurowissenschaften: Kategorientheorie, H\u00f6her Dimensionale Algebra und Topostheorie \r\n \u00a0 \r\n Lernziele: \r\n Studierende sind in der Lage, Originalliteratur zu verstehen und erhalten einen interdisziplin\u00e4ren \u00dcber\u00adblick.",
	"Times_manual": "Mi14-16",
	"Location": "online",
	"Exam": "M\u00fcndliche Pr\u00fcfung",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Wissensmanagement im Kontext von Demografie und Human Resources",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=352369&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "IOS",
	"Type": "Blockseminar",
	"SWS": "",
	"Erwartete Teilnehmer": "40",
	"Max. Teilnehmer": "40",
	"Credits": "3-4",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Der demografische Wandel ist in der deutschen Gesellschaft sowie am Arbeitsmarkt allgegenw\u00e4rtig und zeigt sich bereits jetzt in Form von Fachkr\u00e4fteengp\u00e4ssen sowie alternden Belegschaften. In vielen Unternehmen sind diese Auswirkungen bereits jetzt sp\u00fcrbar. Vor einem solchen Hintergrund m\u00fcssen Betriebe schnell lernen, mit einer durchschnittlich \u00e4lteren und sich reduzierenden Belegschaft zu arbeiten. \r\n Gerade beim altersbedingten Ausscheiden von MitarbeiterInnen drohen Wissensverluste. Folglich gilt es daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass keine kostenintensiven Wissensl\u00fccken entstehen, sondern dass das Erfahrungswissen der MitarbeiterInnen im Betrieb bewahrt wird. Die Relevanz eines demografieorientierten Wissensmanagements wird offenkundig. \r\n Inhalte des Seminars sind die Betrachtung der Notwendigkeit eines demografieorientierten Wissensmanagements als Kombination aus dem ganzheitlichen Wissens- sowie Ausstiegsmanagement. Die Erschlie\u00dfung des Themas erfolgt entlang der Bausteine Technik, Organisation, Mensch sowie Unternehmenskultur. Beginnend mit einer Betrachtung der demografischen Entwicklung, \u00fcber die Definition von Wissen sowie dessen theoretische Analyse innerhalb organisationaler Zusammenh\u00e4nge hin zur Installation und Aufrechterhaltung eines demografieorientierten Wissensmanagementmodells unter Ber\u00fccksichtigung organisationaler Barrieren und Erfolgsfaktoren, allen voran des Faktors \u201eMensch\u201c. Die Betrachtung des demografieorientierten Wissensmanagements wird dabei in den Kontext des Human Resources gestellt. \r\n Lernziele: \r\n Studierende haben nach dem Besuch dieses Seminares einen wesentlichen theoretischen und praktischen \u00dcberblick \u00fcber das Trendthema demografieorientiertes Wissensmanagement im Kontext von Human Resources. Sie k\u00f6nnen die damit verbundenen Herausforderungen f\u00fcr Akteure aus Wirtschaft und Gesellschaft wissenschaftlich einordnen und ihnen entsprechend - auch unter Anwendung von Tools und Analyseverfahren - praktisch begegnen.",
	"Times_manual": "Do18-20",
	"Location": "unknown",
	"Exam": "Essay",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Grundlagen der Interkulturellen Kommunikation - Eine theoretische Betrachtung",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=354169&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "IOS",
	"Type": "Blockseminar",
	"SWS": "",
	"Erwartete Teilnehmer": " ",
	"Max. Teilnehmer": "40",
	"Credits": "3-4",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Interkulturelle Kommunikation = Kommunikation zwischen Kulturen!?\u00a0  \r\n Was ist Kommunikation? Und was ist \u00fcberhaupt Kultur? Und wann ist Kommunikation interkulturell? \r\n Diese und andere Fragen sollen im Seminar behandelt werden. Im Mittelpunkt der Seminardiskussion stehen sowohl die kulturelle Pr\u00e4gung unseres Denkens, F\u00fchlens und Handelns, als auch die Prozesse, mittels derer der Andere als kulturell Fremder markiert und konstruiert wird. Es geht hierbei sowohl um  Identit\u00e4t  \u2013 wie wir also unsere eigenen Ansichten und Empfindungen in kommunikative Prozesse einbringen und aushandeln \u2013 als auch um das  Othering  \u2013 den Anderen als \u201eanders\u201c wahrzunehmen und in der Kommunikation auf bestimmte Eigenschaften zu reduzieren oder zu verallgemeinern. \r\n Das naturgem\u00e4\u00df interdisziplin\u00e4re Feld wird hierzu aus verschiedenen Blickwinkeln betrachtet, insbesondere aus kommunikationswissenschaftlicher, kulturwissenschaftlicher, soziologischer und linguistischer Perspektive. Die theoretisch vermittelten Lehrinhalte werden anhand von Fallbeispielen und vereinzelten \u00dcbungen zur interkulturellen Sensibilisierung vertieft.\u00a0 \r\n Im Rahmen des Seminars wird sowohl deutsch- als auch englischsprachige Prim\u00e4r- und Sekund\u00e4rliteratur herangezogen. \r\n Thematische Schwerpunkte : Kultur, Kommunikation, Identit\u00e4t, Wahrnehmung, Othering, Stereotypen und Vorurteile \r\n Lernziele: \r\n Studierende sind in der Lage, verschiedene Kulturmodelle zu beschreiben und zu reflektieren. Sie kennen dar\u00fcber hinaus kommunikationstheoretische Modelle und k\u00f6nnen damit interkulturelle Kom\u00admunikationsprozesse analysieren.",
	"Times_manual": "Di12-14;Do12-14",
	"Location": "online",
	"Exam": "Essay",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Gesundheitspolitik - Soziologie des Gesundheitssystems",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=352043&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "IOS",
	"Type": "Seminar",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": " ",
	"Max. Teilnehmer": "40",
	"Credits": "2-4",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "In diesem sozialwissenschaftlichen Seminar geht es um zentrale gesundheitspolitische Themen, die anhand von politikwissenschaftlichen Texten und Quellen erarbeitet und er\u00f6rtert werden. Es handelt sich dabei um eine Einf\u00fchrung in die Soziologie des Gesundheitssystems. \r\n Das Seminar bietet interdisziplin\u00e4r sowohl politikwissenschaftliche als auch soziologische Perspektiven. Dabei werden empirisch-statistische sowie sozial-historische Studien und Quellen einbezogen. \r\n Gesundheit und Gesundheitspolitik werden im Zusammenhang mit Wirtschaft, Arbeit, Bildung, Armut, Geschlecht und Gesellschaft betrachtet. Gesundheit und Krankheit werden zudem in Bezug auf zivilisierte und vorzivilisierte Gesellschaften untersucht. \u00a0 \r\n Auf dieser Grundlage sollen aktuelle Entwicklungen und Problematiken der Gesundheitspolitik und des Gesundheitssystems analysiert und diskutiert werden. Die Teilnehmer/innen werden so am Ende des Seminars auch zur Auseinandersetzung mit dem hochaktuellen Thema Corona hingef\u00fchrt. \r\n Der Dozent ist im Rahmen seiner T\u00e4tigkeit als Betriebsratsvorsitzender und Gesamtbetriebsratsmit-glied beruflich mit Fragen und Problemen der betrieblichen Gesundheitspolitik, der betrieblichen Gesundheitsvorsorge und Arbeitssicherheit, der Beratung und Interessenvertretung von erkrankten Mitarbeitern und Schwerbehinderten befasst.\u00a0 \r\n Lernziele: \r\n Studierende kennen die sozialwissenschaftlich-theoretischen Grundlagen der Thematik. Sie sind in der Lage, die Grundlagen eigenst\u00e4ndig und unabh\u00e4ngig weiter zu vertiefen und sich kritisch mit der Thematik auseinanderzusetzen.",
	"Times_manual": "Do12-14",
	"Location": "online",
	"Exam": "Essay",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Der Ausdruck des Unsagbaren - Der Holocaust in Literatur, Film und Printmedien",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=352050&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "IOS",
	"Type": "Blockseminar",
	"SWS": "",
	"Erwartete Teilnehmer": "34",
	"Max. Teilnehmer": "34",
	"Credits": "3",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Was gibt es \u00fcber das unsagbarste aller Ereignisse, den Holocaust, noch zu sagen? Bereits seit den 1940er Jahren \u2013 unmittelbar nach dem Holocaust \u2013 haben sich Wissenschaftler aller Fachrichtungen darin versucht, dem Unsagbaren Sprache zu verleihen, Erkl\u00e4rungen zu finden, und f\u00fcllen damit ganze Bibliotheken. Bis heute, 70 Jahre nach Ende des Zweiten Weltkrieges ist der Holocaust als Thema pr\u00e4sent: In den Wissenschaften, verschiedenen Medien und im Alltag. Aber wie wird das Unsagbare ausgedr\u00fcckt? Und welche Erinnerungskulturen haben sich etabliert? Wie erinnern sich \u00dcberlebende der Lager an die Shoah, wie die Juden die Vernichtung ihres Volkes nennen, und wie verbalisieren sie das erlebte Trauma? Mit welchen Bildern, Motiven und Geschichten greifen Literatur, Film und Gesellschaft diesen Themenkomplex auf und auf welche Art und Weise berichten Printmedien dar\u00fcber? \r\n Wie die Erinnerung an den Holocaust bis heute wachgehalten wird, woher die \u201eHolocaustm\u00fcdigkeit\u201c (Milgram/Rozett) kommt und den Zusammenhang zwischen Trauma, Sprache, Erinnerung und kollektivem Ged\u00e4chtnis (A. Assmann), werden wir im Seminar ebenfalls untersuchen. \r\n Sofern es unter den gegebenen Umst\u00e4nden m\u00f6glich sein sollte, besuchen wir im Rahmen des Seminars gemeinsam die Alte Synagoge in Essen.\u00a0Die Teilnahme an der Exkursion ist freiwillig. \r\n Lernziele: \r\n Die Studierenden haben einen \u00dcberblick \u00fcber den medialen Umgang mit dem Holocaust. Sie kennen verschiedene Erinnerungsdiskurse und die daf\u00fcr wesentlichen Begriffe wie \u201eKollektives Ged\u00e4chtnis\u201c und \u201eKollektivschuld\u201c sowie deren Funktion. Sie sind in der Lage, die Funktion von Sprache und Bild im Hinblick auf Fakten, Erinnerung und Trauma zu analysieren und dabei ihre eigene Position zum Holocaust und die dazugeh\u00f6rige Erinnerungskultur zu hinterfragen.",
	"Times_manual": "Fr12-14;Fr16-18",
	"Location": "online",
	"Exam": "Essay",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "F\u00fchrungspsychologie",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=356223&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "IOS",
	"Type": "Blockseminar",
	"SWS": "",
	"Erwartete Teilnehmer": "45",
	"Max. Teilnehmer": "45",
	"Credits": "3-4",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Inhalte : \r\n Die\u00a0F\u00fchrungspsychologie\u00a0ist ein eigenst\u00e4ndiges Teilgebiet der Wirtschaftspsychologie. Sie besch\u00e4ftigt sich mit dem Erleben und Verhalten\u00a0von Menschen im Rahmen der Beeinflussung durch\u00a0F\u00fchrungskr\u00e4fte. Ihre theoretische Fundierung besteht in einer Rezeption psychologischer, insbesondere organisationspsychologischer\u00a0Erkenntnisse. Die F\u00fchrungspsychologie leistet ihren Beitrag durch die Besch\u00e4ftigung mit den Teilaspekten der Personalf\u00fchrung. Die F\u00fchrungspsychologie konzentriert sich auf Aspekte, die mit der Beeinflussung von Menschen durch F\u00fchrungskr\u00e4fte verbunden sind. Die Gef\u00fchrten sind unter Einsatz von F\u00fchrungsinstrumenten auf einen zu erzielenden Erfolg hinzuf\u00fchren. Das Hauptziel der Forschung besteht in der Gewinnung von aussagef\u00e4higen\u00a0F\u00fchrungstheorien. Zu den Forschungsgebieten z\u00e4hlen beispielsweise die F\u00fchrungsprozesse mit den F\u00fchrungszielen, den F\u00fchrungskompetenzen, den F\u00fchrungsstilen, dem F\u00fchrungserfolg\u00a0in der F\u00fchrungskr\u00e4fteentwicklung sowie der Selbstf\u00fchrung. Durch interaktive Workshops, Einzel- und Gruppenarbeiten, theoretische Inputs, Lernvideos, Fallbeispiele und Praxisbezug werden wir dieses Thema vertiefen. \r\n Im Zentrum der Betrachtung der F\u00fchrungspsychologie stehen u.a. diese Fragen: \r\n - Wichtige Determinanten und F\u00fchrungsinstrumente bestimmen und erkl\u00e4ren - Die Dynamik von Vorgesetztem, Mitarbeiter und Situation als Spannungsfeld zwischen\u00a0K\u00f6nnen, Wollen, D\u00fcrfen und Sollen begreifen - Ursachen f\u00fcr Widerstand gegen Ver\u00e4nderungen identifizieren, - mit unterschiedlichen\u00a0Modellen Ver\u00e4nderungsprozesse gestalten - Unterschiedliche Perspektiven auf F\u00fchrungshandeln in Beziehung setzen Faktoren,  - Verschiedene Managementstile unterscheiden und - erforderliche\u00a0Kompetenzen und erfolgversprechende Eigenschaften von Managern diskutieren \r\n \u00a0 \r\n Agenda: 1.\u00a0 \u00a0Einf\u00fchrung 1.1 Trends 1.2 Merkmale der F\u00fchrung/F\u00fchrung als Machtfaktor 1.3 F\u00fchrungserfolg messen 2\u00a0\u00a0\u00a0 F\u00fchrungskompetenz und F\u00fchrungshandeln 2.1 Skills der F\u00fchrungskr\u00e4fte/Probleml\u00f6sungsf\u00e4higkeit 2.2 F\u00fchrungstheorien/F\u00fchrungsstile/Motivationstheorien 2.3 Transformationale vs. Transaktionale F\u00fchrung\u00a0  2.4 F\u00fchren in der digitalen Welt \r\n 3\u00a0\u00a0\u00a0 Aktuelle Konzepte 3.1 Agile F\u00fchrung 3.2 F\u00fchren unterschiedlicher Generationen 3.3 Systemische F\u00fchrung 3.4 Change-Management \u2013 F\u00fchrung in Ver\u00e4nderungsprozessen \r\n 4\u00a0 \u00a0 Negative Aspekte der F\u00fchrung  4.1 Bad Leadership/Mikropolitik als unerw\u00fcnschte Form der F\u00fchrung? 4.2 F\u00fchrungsethik \u2013 bedeutsam in Unternehmen? \r\n 5\u00a0 \u00a0 F\u00fchrungsaufgaben in der Praxis 5.1 F\u00fchrungsinstrumente, z.B. Zielvereinbarungen/MAG 5.2 F\u00fchren von Teams/Konfliktmanagement in der Praxis 5.3 F\u00fchrungskr\u00e4fte-Entwicklung/Coaching als pers\u00f6nliche Weiterentwicklung 5.4 Selbstf\u00fchrung/Selbstreflexion als Instrument der Selbstevaluation \r\n Lernziele: \r\n Studierende sind in der Lage, Wirkungen von F\u00fchrung zu erkl\u00e4ren, typische F\u00fchrungsparadoxien zu beschreiben, die Besonderheiten der F\u00fchrung von F\u00fchrungskr\u00e4ften zu beurteilen und zu reflektieren, die F\u00fchrungsqualit\u00e4t zu messen sowie wichtige F\u00fchrungsinstrumente einzusetzen.",
	"Times_manual": "Fr10-12;Sa10-12",
	"Location": "online",
	"Exam": "Essay",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": 0.7932584269662921,
	"support": 0.7258426966292134,
	"material": 0.8421052631578948,
	"fun": 0.5852631578947368,
	"comprehensibility": 0.72,
	"interesting": 0.6872340425531915,
	"grade_effort": 0.6860759493670886
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Aufkl\u00e4rung und Gegenaufkl\u00e4rung im Spiegel der europ\u00e4ischen Identit\u00e4t",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=352366&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "IOS",
	"Type": "Seminar",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": " ",
	"Max. Teilnehmer": "40",
	"Credits": "2-4",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Als im Juni 2003 der Europ\u00e4ische Konvent seinen Verfassungsentwurf verabschiedete \u2013 und damit scheiterte, schien ein weiteres Mal dasjenige infrage gestellt, was die europ\u00e4ische Identit\u00e4t eigentlich sei: ein \u201eFlickenteppich\u201c voller Egoismen und Widerspr\u00fcche? Wie aber konnte diese \u201eeurasische Halbinsel\u201c Weltgeltung erlangen? Meine Auffassung hierzu: genau wegen dieser Widerspr\u00fcche! Erratische und hierarchisch einheitlich organisierte Herrschaftsformen kannten hingegen keine Alternativen. In Europa verlief die Entwicklung entgegengesetzt: Sobald eine dominante Organisation Schw\u00e4che zeigte, waren bereits andere vorhanden, die das Vakuum ausf\u00fcllten. Als die \u201ealte Welt\u201c Europas in den Religionskriegen des 16. und 17. Jahrhunderts scheinbar endg\u00fcltig versank, wurden Absolutismus, B\u00fcrgertum und Aufkl\u00e4rung stark. Aber auch das Zeitalter der Aufkl\u00e4rung, jenes Wahrzeichen der Moderne, fand alsbald seine Alternativen. Europas Identit\u00e4t war seit der Sp\u00e4tantike dialektisch ,ihre Wahrheit widerspr\u00fcchlich, ihre Rationalit\u00e4t einseitig zweckorientiert. Das hat seine Kultur gro\u00dfartig und schrecklich zugleich gemacht. \r\n Lernziele: \r\n Studierende erkennen, dass die widerspr\u00fcchlichen Kr\u00e4fte der historischen Entwicklung Europas und ihr kultureller Reflex nur vordergr\u00fcndig l\u00e4hmende Funktion hatten und haben \u2013 in anderer Sichtweise jedoch das eigentlich vitale Charakteristikum der europ\u00e4ischen Kultur sind. Ohne solch vielf\u00e4ltige Alternativen h\u00e4tte der Kontinent vermutlich nicht \u00fcberlebt und seine weltweit ausstrahlende Kraft nicht entfalten, aber eben auch nicht auf solch brutale Art und Weise verbreiten k\u00f6nnen. Anhand klassischer Texte soll in diese Dialektik der europ\u00e4ischen Kultur eingef\u00fchrt werden. Die Seminarorganisation des Themas in Kleingruppen soll bei den Studierenden Zusammenarbeit und das Aushalten von gegens\u00e4tzlichen Standpunkten bewirken.",
	"Times_manual": "Mo10-12",
	"Location": "online",
	"Exam": "Essay",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Was ist Lebensqualit\u00e4t? - Anwendung von Methoden der transformativen Wissenschaft",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=356743&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "IOS",
	"Type": "Projektseminar",
	"SWS": "",
	"Erwartete Teilnehmer": " ",
	"Max. Teilnehmer": "35",
	"Credits": "3",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Der Wissenschaftliche Beirat der Bundesregierung f\u00fcr Globale Umweltver\u00e4nderung (WBGU) fordert eine transformative Wissenschaft.; eine Wissenschaft also, die normativ auf Nachhaltigkeitsziele ausgerichtet ist und so langfristig gutes Leben auf Erden erm\u00f6glichen soll. Doch was bedeutet gutes Leben? - Diese Frage steht aktuell hoch im Diskurs: Klassische wachstumsorientierte Wohlstandsindikatoren, wie das BIP oder der GINI-Koeffizient, werden durch den Happiness-Index, die Doughnut-\u00d6konomie und Nachhaltigkeitsindizies erg\u00e4nzt oder ersetzt. Zu altbekannten Werten mit einem schwachen Nachhaltigkeitsbegriff wie Effizienz und Effektivit\u00e4t treten Diskurse \u00fcber Suffizienz und Kreislaufwirtschaft aus der Perspektive eines starken Nachhaltigkeitsbegriffs. \r\n Zeitgleich nimmt die Verst\u00e4dterung global rasant zu. Es ist also nicht verwunderlich, dass die Frage \"Was bedeutet Lebensqualit\u00e4t?\u201d besonders Menschen in St\u00e4dten besch\u00e4ftigt. Unsere diversifizierten Gesellschaften pr\u00e4gen insbesondere in den St\u00e4dten und Metropolregionen ein buntes nebeneinander unterschiedlicher Lebensentw\u00fcrfe. \r\n Im Seminar untersuchen wirAntworten auf die Frage \u201cWas bedeutet Lebensqualit\u00e4t in der Stadt?\u201d Str\u00f6mungen im aktuellen Diskurs werden aus unterschiedlichen wissenschaftlichen Perspektiven (insb. St\u00e4dtebau, Wirtschaftswissenschaften, Sozialwissenschaften und Umweltpsychologie) genauer betrachtet, unterschiedliche Sichtweisen und vermeintlich gleiche Narrative werden herausgearbeitet. \r\n Mit Hilfe von Methoden der transformativen Wissenschaft werden anschlie\u00dfend in Projekttandems Antworten auf die Frage nach Lebensqualit\u00e4t von verschiedenen Zielgruppen anhand konkreter Fallstudien aus dem urbanen Raum (vorrausichtlich Stadt Essen und/oder Duisburg) eingeholt und analysiert: Welche Bedeutung von Lebensqualit\u00e4t finden wir vor? Wie kn\u00fcpfen diese an die o.g. Diskurse an oder werden von ihnen aufgegriffen? Im Sinne der transformativen Lehre entstehen so Praxisprojekte zusammen mit engagierten Gruppen in verschieden Stadtteilen, die theoretische \u00dcberlegungen in der realen Lebenswelt testen und weiterentwickeln. Die Ergebnisse werden kreativ pr\u00e4sentiert und in einem Kurzbericht zusammengefasst. Sie k\u00f6nnen somit eine Grundlage f\u00fcr weitere sozialen Innovationen der engagierten Gruppen bilden, wie die Entwicklung von Gemeinschaftsprojekten oder Interventionen im Raum. \r\n Das Seminar findet online statt und beinhaltet Phasen der eigenst\u00e4ndigen Arbeit allein und in Tandems. \r\n Das Seminar wird im Lehr-Tandem von Martina Nies (Diplom-Geographin) und Dr. Ilka Roose (Universit\u00e4t Duisburg-Essen, Politikwissenschaftlerin) durchgef\u00fchrt. Sie verkn\u00fcpfen ihre praktischen Expertisen zum Engagement f\u00fcr Nachhaltigkeit im urbanen Raum sowie fachliche Perspektiven der Geografie und Umweltpsychologie mit den Expertisen aus den Politikwissenschaften und Pluralen \u00d6konomie. Die Studierenden profitieren so von einem Kurs, der durch Interdisziplinarit\u00e4t und transformative Wissenschaft, einen umfassenden und praktischen Einblick in das hochaktuelle Thema der Lebensqualit\u00e4t gibt. \r\n \u00a0 \r\n Lernziele: \r\n Die Studierenden kennen konventionelle und alternative Instrumente zur Messung von Wohlstand sowie den aktuellen Diskurs \u00fcber gutes Leben und Lebensqualit\u00e4t in den Nachhaltigkeitswissenschaften. Die Studierenden k\u00f6nnen diesbez\u00fcglich Narrative aus Gesellschaft, Politik und Wirtschaft erkennen und kritisch refkletieren. \r\n Die Studierenden verf\u00fcgen \u00fcber anwendungsorientierte Kenntnisse und Methoden der transformativen Wissenschaft bez\u00fcglich Datenerhebung und Datenanalyse. \r\n Weiterhin st\u00e4rken die Studierenden interpersonelle, strategische sowie normative Kompetenzen. Dabei erlangen bzw. festigen sie zugleich berufsrelevante F\u00e4higkeiten im Bereich Projektmanagement, Probleml\u00f6sungskompetenz, Zeitmanagement und Kommunikation.",
	"Times_manual": "Fr8-10;Fr10-12;Mo16-18;Sa10-12",
	"Location": "online",
	"Exam": "M\u00fcndliche Pr\u00fcfung",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Verantwortung & Ethik in Naturwissenschaft und Technik. Interdisziplin\u00e4re Vorlesung mit praktischen \u00dcbungen",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=352224&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "IOS",
	"Type": "Vorlesung/\u00dcbung",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "80",
	"Max. Teilnehmer": "80",
	"Credits": "3-4",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Inhalt: \r\n Verantwortung tragen ja, aber wer, f\u00fcr was und aus welchem Grund? Solche Leitfragen stehen im Mittelpunkt dieser interdisziplin\u00e4ren Vorlesung. Sie behandelt insbesondere ethische Grundlagen, illustriert durch Beispiele aus der gesellschaftlichen Praxis, die f\u00fcr Studierende der Naturwissenschaft und Technik wichtig sind. Es wird ein breites Spektrum von Verantwortungswissen f\u00fcr unsere Gesellschaft vorgestellt. Theoretische Grundlagen und praktische Beispiele werden gemeinsam kompetent, kritisch und kreativ diskutiert. \r\n I.\u00a0\u00a0 Allgemeine Grundlagen der Ethik, Abgrenzung zu Recht und Moral, Unterschiede im methodischen Zugang. Rationale Argumente und Grunds\u00e4tze der Ethik und Metaethik, insbesondere der Naturethik: Umwelt-, Naturschutz-, Tier- und Bioethik. Klassische und aktuelle Kernpositionen werden vorgestellt. Die Leitfragen lauten: Welche ethischen Grundeinstellungen bestimmen unser Verh\u00e4ltnis zu den Dingen der Natur? Welche Kontroversen gibt es? Welche Rolle spielen Menschenbilder in den Naturwissenschaften? \r\n II.\u00a0 Technikphilosophie:  Technik, Menschenbild, Gesellschaft und Verantwortung. Leitfragen: Was ist Technik? Welche besonderen Probleme und welche besondere Verantwortung gibt es? Welche Rolle spielen Menschen\u00adbilder in den Technikwissenschaften? Konflikte zwischen Technik und Gesellschaft. \r\n III. Forschungsethik:   Forschungsfreiheit, Interessenkonflikte und Betrug in der Forschung; DFG-Richtlinien zu guter wissenschaftlicher Praxis; Exempel aus Theorie und Praxis. Offene Fragen. \r\n IV. Allgemeine Weltanschauungsfragen:  Kulturelle und wissenschaftliche Hintergr\u00fcnde f\u00fcr Wert- und Normentscheidungen. Welche Rolle spielen beispielsweise die Religion und die Evolutionstheorie? \r\n In den \u00dcbungen im Anschluss an die einst\u00fcndige Vorlesung werden die Themen der Vorlesung durch kurze Texte, praktische Beispiele und durch die Diskussion weiter vertieft. Vorgesehen ist ferner die Integration von Experten zu speziellen Anwendungsfeldern der Ethik. \r\n Lernziele: \r\n Die Studierenden verf\u00fcgen \u00fcber ein f\u00fcr unsere Gesellschaft elementares Verantwortungswissen. Sie sind in der Lage, kenntnisreich zu argumentieren und kritisch allgemeine Grundlagen der Ethik, der Technik\u00adphilosophie, der Forschungsethik sowie Kontexte zum Menschenbild und zur Weltanschauung in den Natur- und Technikwissenschaften zu kommunizieren.",
	"Times_manual": "Mi14-16",
	"Location": "online",
	"Exam": "Essay",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Schizophrenie in Medien, Medizin und Literatur",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=353993&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "IOS",
	"Type": "Blockseminar",
	"SWS": "",
	"Erwartete Teilnehmer": " ",
	"Max. Teilnehmer": "35",
	"Credits": "3",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Bis in die 1920er Jahre hinein galt vielen der Irrsinn als nicht darstellbar. In den letzten Jahrzehnten hat sich diese Einstellung umgekehrt und das Motiv des Wahnsinns ist zu einer Modeerscheinung ge\u00adwor\u00adden. Urspr\u00fcnglich ein Untersuchungsgegenstand der Medizin, hat die Schizophrenie immer mehr Ein\u00adgang in Printmedien und Film und ebenso in die Literatur gefunden. Der Umgang mit diesem Krank\u00adheitsbild und mit den davon Betroffenen unterscheidet sich allerdings je nach Bereich. Nach dem Blick auf das medizinhistorische und heute g\u00fcltige medizinische Verst\u00e4ndnis dieser Erkrankung stellen wir uns die Frage, wie sich Literatur dem Ph\u00e4nomen der Krankheit Schizophrenie n\u00e4hert, welchen Um\u00adgang Printmedien mit Schizophrenie pflegen und wie dieses Motiv Niederschlag im Medium Film fin\u00addet. Durch die Untersuchung ausgew\u00e4hlter literarischer Texte sowie verschiedener Filme sollen unter\u00adschiedliche Arten der Darstellung des Wahnsinns-Motivs herausgearbeitet und interpretiert werden. Ebenso soll er\u00f6rtert werden, welche Funktion diese Darstellung im Hinblick auf die Stigmatisierung und Ausgrenzung Schizophrener hat, die sie in der Gesellschaft immer wieder erfahren. \r\n Lernziele: \r\n Die Studierenden kennen das medizinische Verst\u00e4ndnis des Krankheitsbildes Schizophrenie und dessen medizinhistorische Entwicklung, Grundz\u00fcge der motivbezogenen Film- und Text\u00adanalyse sowie die m\u00f6gliche Wirkung der unterschiedlichen Darstellungsarten f\u00fcr die von der Krankheit Betroffenen.",
	"Times_manual": "Fr14-16;Do14-16",
	"Location": "online",
	"Exam": "M\u00fcndliche Pr\u00fcfung",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Komedia",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Nachhaltigkeit durch Innovation. Zwischen \u00f6konomischen, \u00f6kologischen und sozialen Trade-offs",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=352315&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "IOS",
	"Type": "Blockseminar",
	"SWS": "",
	"Erwartete Teilnehmer": "35",
	"Max. Teilnehmer": "35",
	"Credits": "3-4",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Damit unsere Gesellschafts- und Wirtschaftssysteme dauerhaft und zukunftsf\u00e4hig existieren k\u00f6nnen, sind sie unter nachhaltigen Gesichtspunkten zu gestalten. Dabei wird zwischen drei Dimensionen der nachhaltigen Entwicklung unterschieden: zwischen \u00f6konomischer, \u00f6kologischer und sozialer Nachhaltigkeit. Oftmals sind Entwicklungen jedoch einseitig nachhaltig, sie gehen also auf Kosten der beiden anderen Dimensionen von Nachhaltigkeit. Dies gilt auch f\u00fcr viele \u00f6konomische Innovationen, die in Organisationen vorrangig hinsichtlich kurzfristiger Effizienzsteigerung und Markterfolg gestaltet und bewertet werden. \r\n Wirtschaftliche und gesellschaftliche Akteure sehen sich allerdings zunehmend mit der Herausforderung konfrontiert, im Kontext von Wettbewerbsdruck und Flexibilit\u00e4t Innovationen hervorzubringen sowie gleichzeitig nachhaltig zu handeln. Dabei wird zunehmend deutlich, dass eine integrative Perspektive von Nachhaltigkeit und Innovation gewinnbringend ist und die Dimensionen nachhaltiger Entwicklung in eine Balance bringen kann, insofern alle drei Nachhaltigkeitsdimensionen bei der Innovationsentwicklung von Anfang an gleichberechtigt ber\u00fccksichtigt werden. Erfolgreiche Praxisbeispiele geben dabei einen Einblick in die erfolgreiche Verkn\u00fcpfung von Innovationen und nachhaltiger Entwicklung. \r\n Lernziele: \r\n Studierende haben nach dem Besuch dieses Seminars einen \u00dcberblick \u00fcber die drei grundlegenden Dimensionen nachhaltiger Entwicklung in \u00f6kologischer, \u00f6konomischer und sozialer Hinsicht. Sie kennen die Interdependenzen dieser drei S\u00e4ulen und erkennen anhand von Praxisbeispielen, wie Innovationen auf nachhaltige Entwicklung ausgerichtet werden. Sie erlernen Techniken, Innovationkonzepte im Kontext einer ganzheitlichen Nachhaltigkeitsperspektive mithilfe eines Kriterienkatalogs zu gestalten und zu bewerten.",
	"Times_manual": "Di18-20",
	"Location": "online",
	"Exam": "Pr\u00e4sentation",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Sch\u00f6ne neue Welt? Wie Facebook, Twitter und Co. die Welt ver\u00e4ndern",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=354179&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "IOS",
	"Type": "Blockseminar",
	"SWS": "",
	"Erwartete Teilnehmer": "35",
	"Max. Teilnehmer": "35",
	"Credits": "3",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Das Web 2.0 bestimmt seit mehreren Jahren immer mehr unser Leben. Ob bei Bewerbungen, im Alltag oder auch im Privatleben sind Dienste wie Facebook, Google oder Instagram fast immer dabei \u2013 vor allem seitdem Smartphone und Tablet-Computer immer beliebter werden. Meistens ist die erste Frage an eine fremde Person nicht mehr die nach dem Namen, sondern nach dem Avatar bei Facebook. Welche Probleme entstehen durch die Nutzung dieser neuartigen Medien, und wie soll man damit umgehen? Eine Frage zu der es schwer scheint, \u201erichtige\u201c Antworten zu finden. \r\n Im Laufe des Seminars sollen zum einen Fragen des Datenschutzes und der eigenen Privatsph\u00e4re angesprochen werden, zum anderen Handlungsoptionen entwickelt werden, mit den neuartigen Medien sicher und kompetent umzugehen. Dabei werden unter anderem folgende Fragen behandelt: Wie unterscheidet sich das \u201eWeb 2.0\u201c von fr\u00fcheren Diensten des Internets und warum sind sie so beliebt? Was motiviert Menschen an sozialen Netzwerken teilzuhaben und was sind sie bereit daf\u00fcr von sich selbst preiszugeben? Und warum tun sie das? Und warum bergen Facebook und Twitter eine Gefahr f\u00fcr totalit\u00e4re Regime, f\u00fcr klassische Medien und tragen zudem zu politischen Ver\u00e4nderungen bei? Grundlegende Mechanismen werden dabei soziologisch besprochen, technische Hintergr\u00fcnde beleuchtet sowie Zeichen- und Handlungstheorien auf das Feld der \u201eneuen Medien\u201c angewandt. Was Umberto Eco und George Orwell damit zu tun haben, erschlie\u00dft sich, wenn zudem in die Semiotik sowie das Feld der Bildanalyse und der hermeneutischen Deutung eingef\u00fchrt wird. \r\n Lernziele: \r\n Studierende verf\u00fcgen \u00fcber theoretisch fundiertes Wissen zu Social-Media sowie Medien- und Kommunikationstheorien. Sie erlangten Kenntnisse der Kommunikations- und Sozialwissenschaft. Sie haben eigenst\u00e4ndiges wissenschaftliches Arbeiten sowie verschiedene Arten des Literaturzugangs erprobt.",
	"Times_manual": "Fr12-14;So10-12;Sa10-12",
	"Location": "online",
	"Exam": "Essay",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Chancen und Risiken einer zunehmenden Technisierung von Wirtschaft und Gesellschaft",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=352332&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "IOS",
	"Type": "Blockseminar",
	"SWS": "",
	"Erwartete Teilnehmer": "40",
	"Max. Teilnehmer": "40",
	"Credits": "3-4",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Die zunehmende Technisierung und Digitalisierung aller Bereiche der Gesellschaft wirft Fragen nach den sozialen Ursachen und Folgen dieser Prozesse, aber auch nach der Gestaltbarkeit und Steuerbarkeit von Technikentwicklung auf. Beides kann im Zuge einer immer st\u00e4rkeren Verflechtung zwischen menschlichen und technischen Akteuren nur durch gemeinsame Beachtung einer technischen und sozialen Perspektive umfangreich nachvollzogen werden. Nicht zuletzt im Zuge neuer Formen autonomer Technik gilt es die Wechselwirkungen zwischen beiden Elementen daher als sozio-technisches System zu begreifen und zu analysieren. \r\n Nach einer Einf\u00fchrung in die Perspektive der sozio-technischen Forschung werden Technikakzeptanz und Vertrauen in autonome Technik als wesentliche Konzepte und Ausgangspunkte weiterer Analysen behandelt. In diesem Seminar stehen dabei drei zentrale Aspekte einer zunehmenden Technisierung und Digitalisierung im Fokus. Erstens wird die zunehmende Erzeugung, Ansammlung sowie Verarbeitung von gro\u00dfen Datenmengen (BigData) im Rahmen einer gesteigerten Nutzung digitaler Dienste im Alltag untersucht. Zweitens werden die aktuellen Technisierungstendenzen in Wirtschaft und Gesellschaft am Beispiel einer Ver\u00e4nderten Arbeitswelt (Industrie 4.0, Cyber-Physical-Systems) betrachtet.\u00a0 F\u00fcr beide Aspekte spielen vor allem wirtschaftliche und individuelle Chancen bzw. Risiken eine zentrale Rolle. Drittens werden Konzepte des sozio-technischen Wandels bearbeitet, die potentielle Gestaltungsm\u00f6glichkeiten zum Beispiel f\u00fcr die Energie- oder Verkehrswende (Elektromobilit\u00e4t) aufzeigen. \r\n Lernziele: \r\n Das Seminar gibt Studierenden aller Fachrichtungen die Gelegenheit sich mit Fragestellungen an der Schnittstelle zwischen Ingenieurs- und Sozialwissenschaft zu besch\u00e4ftigen. Sie k\u00f6nnen die Wechselwirkungen zwischen Mensch und Technik einsch\u00e4tzen und f\u00fcr ihre jeweilige Fachperspektive nutzbar machen. Sie sind somit in der Lage, die technischen und gesellschaftlichen Herausforderungen einer zunehmenden Technisierung einzuordnen und diesen entsprechend zu begegnen.",
	"Times_manual": "Mi18-20",
	"Location": "online",
	"Exam": "Essay",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Aktuelle Asylpolitik im Kontext europ\u00e4ischer und nationaler Regelungen",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=354148&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "IOS",
	"Type": "Blockseminar",
	"SWS": "",
	"Erwartete Teilnehmer": "35",
	"Max. Teilnehmer": "35",
	"Credits": "3",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Es werden die Grundlagen des nationalen Asylrechts vor dem Hintergrund des Gemeinsamen Europ\u00e4ischen Asylsystems (GEAS) erl\u00e4utert. Viele rechtliche Regelungen bieten Ansatzpunkte f\u00fcr eine Diskussion \u00fcber die aktuelle Fl\u00fcchtlingspolitik auf europ\u00e4ischer und nationaler Ebene. Dabei soll auch der Frage nachgegangen werden, welcher Einfluss bzw. welche Wechselwirkungen zwischen Fl\u00fcchtlingspolitik, Wahlkampf und W\u00e4hlerverhalten bestehen. \r\n Lernziele: \r\n Studierende sind in der Lage, die Situation von Fl\u00fcchtlingen in rechtlicher und politischer Hinsicht differenziert einsch\u00e4tzen zu k\u00f6nnen. Sie kennen die unterschiedlichen Aufenthaltsstatus und die damit verbundenen Rechte bzw. Einschr\u00e4nkungen und k\u00f6nnen Medienberichte, \u00c4u\u00dferungen von Politikern, Gesetzesvorhaben etc. einordnen und Basisfachtexte analysieren.",
	"Times_manual": "Mo16-18;Mo12-14",
	"Location": "online",
	"Exam": "M\u00fcndliche Pr\u00fcfung",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Footprint - (d)ein Selbstversuch",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=354140&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "IOS",
	"Type": "Blockseminar",
	"SWS": "",
	"Erwartete Teilnehmer": "35",
	"Max. Teilnehmer": "35",
	"Credits": "3",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Footprint - (d)ein Selbstversuch oder der Versuch, den Begriff der Nachhaltigkeit im (eigenen) Alltag zu untersuchen. Wir kaufen durchschnittlich sechzig Kleidungstu\u0308cke im Jahr, von denen zw\u00f6lf nur ein einziges mal getragen werden. Wir trinken gerne \"to go\" und ver(sch)wenden dabei allein in Deutschland 320.000 Pappbecher pro Stunde. Grund genug, sich mit diesen Aspekten \u2013 und uns \u2013 zu bescha\u0308ftigen. Aktuell ko\u0308nnen wir beobachten, wie eine Vielzahl von Initiativen und sogenannter Communities versucht, Ph\u00e4nomene des U\u0308berflusses in einer aufgekl\u00e4rten Konsumgesellschaft ganz pragmatisch in den Griff zu bekommen. Keywords: sustainable, sharing, slow, transition, bottom-up, urban-gardening, ... . \r\n In diesem Seminar mo\u0308chten wir untersuchen, welche Rolle wir selbst spielen wollen und k\u00f6nnen und wie die Spielr\u00e4ume f\u00fcr eine \u00c4nderung der eigenen Gewohnheiten abgesteckt sind. \r\n Wir besch\u00e4ftigen uns dabei mit geschichtlichen Aspekten der Nachhaltigkeit und der Psychologie von Zurechtmachungen. Wir f\u00fchren, unterst\u00fctzt durch Design-Processing-Tools, kreative und explorative (Selbst-)Untersuchungen durch und analysieren diese. K\u00f6nnen wir Werkzeuge f\u00fcr eine Transitions-Revolution entwickeln? \r\n Lernziele: \r\n Sie erhalten Einblicke in die Geschichte der Nachhaltigkeit und k\u00f6nnen grundst\u00e4ndige Str\u00f6mungen und Kontexte er\u00f6rtern und in einen Sinnzusammenhang bringen. Zudem sind Sie in der Lage, Arbeitshypothesen aufzustellen, explorative design-origin\u00e4re Untersuchungsmethoden anzuwenden, und diese zielgerichtet zu analysieren. Ihnen ist es m\u00f6glich, Teilgebiete des eigenen Handelns im Kontext der Nachhaltigkeit einer kritischen Reflektion zu unterziehen, und gegebenenfalls auf andere Bereiche zu\u00a0\u00fcbertragen.",
	"Times_manual": "Mo18-20;So10-12",
	"Location": "online",
	"Exam": "Essay",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Organische Chemie I",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357030&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Natur und Technik",
	"Type": "Vorlesung/\u00dcbung",
	"SWS": "4",
	"Erwartete Teilnehmer": "20",
	"Max. Teilnehmer": "20",
	"Credits": "5",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Vermittlung von Grundlagen der Organischen Chemie. Genauere Informationen sind in der Modulbe\u00adschreibung (Studiengang Bachelor Chemie) zu finden. \r\n Lernziele: \r\n Die Studierenden sollen an Beispielen die Grundlagen und Prinzipien der Organischen Chemie erlernen und in \u00dcbungsaufgaben anwenden. Die \u00dcbungen sind so gestaltet, dass neben einer Vertiefung auch die Weiterentwicklung der Vorlesungsinhalte erreicht wird (Erwerb von Fachkompetenz).",
	"Times_manual": "Fr8-10;Di10-12",
	"Location": "online",
	"Exam": "Klausur",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "ISE;Elektrotechnik und Informationstechnik;Nano Engineering",
	"fairness": 0.6,
	"support": 0.6666666666666667,
	"material": 0.7333333333333333,
	"fun": 0.4,
	"comprehensibility": 0.6,
	"interesting": 0.5333333333333333,
	"grade_effort": 0.5
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Theoretische Chemie I",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357045&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Natur und Technik",
	"Type": "Vorlesung/\u00dcbung",
	"SWS": "4",
	"Erwartete Teilnehmer": "10",
	"Max. Teilnehmer": "10",
	"Credits": "5",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Schr\u00f6dinger Gleichung und Anwendung auf einfache Systeme, chemische Bindung. \r\n Lernziele: \r\n Die quantenchemischen Grundlagen des Aufbaus von Molek\u00fclen sollen erlernt werden.",
	"Times_manual": "Mi12-14",
	"Location": "online",
	"Exam": "Klausur",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "ISE;Elektrotechnik und Informationstechnik;Nano Engineering",
	"fairness": 1.0,
	"support": 0.4,
	"material": 0.6,
	"fun": 0.4,
	"comprehensibility": 0.6,
	"interesting": 0.6,
	"grade_effort": 1.0
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Water: The lecture",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357093&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Natur und Technik",
	"Type": "Vorlesung",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "30",
	"Max. Teilnehmer": "30",
	"Credits": "3",
	"Language": "Englisch",
	"Description": "In der Vorlesungsreihe werden sehr verschiedene Aspekte rund um das Thema Wasser behandelt, die sich in anderen Vorlesungen nicht finden. Einige Themen bauen auf einer naturwissenschaftlichen Grundlage auf, andere weniger. Wir lernen die Rolle des Wassers bei der Entstehung des Lebens kennen. Der Wasserverbrauch bei der Produktion verschiedenster G\u00fcter wird anhand der Konzepte des \u201evirtuellen Wassers\u201c und des \u201eWasser-Fu\u00dfabdrucks\u201c diskutiert. \u00d6konomische Aspekte stehen bei der Frage nach dem Preis des Wassers im Vordergrund und spielen auch eine wichtige Rolle bei einer Firmengr\u00fcndung im Wasserbereich, die exemplarisch vorgestellt wird als einer sp\u00e4teren beruflichen Option. Planerische Aspekte stehen im Zentrum beim nachhaltigen Wassermanagement allgemein und der Wasserhaltung im Ruhrgebiet im Besonderen sowie beim Zusammenhang von Wasser und Wohnen. Zu ber\u00fccksichtigen bei jeder Planung ist au\u00dferdem die Akzeptanz von Ma\u00dfnahmen. Wie man das untersucht, wird f\u00fcr Wasserinfrastrukturprojekte vorgestellt. Der Zusammenhang zwischen Wasser, Hygiene und Klima und die Bedeutung der Hygiene im Falle von nat\u00fcrlichen oder menschengemachten Desastern wird erkl\u00e4rt. Wie erkennt man Eingriffe in die Wasserversorgung und wie real ist diese Gefahr? Nat\u00fcrlich gibt es auch eine Reihe vollkommen unwissenschaftlicher und unhaltbarer Theorien und Behauptungen \u00fcber das Wasser, die ebenfalls unter die Lupe genommen werden. Wasser ist in den Religionen und \u00dcberlieferungen aller V\u00f6lker der Erde verankert, wenn auch auf verschiedenste Weise. Es spielt eine Rolle in den bildenden K\u00fcnsten, der Musik und der Dichtung \u2013 und der Sch\u00f6nheit. Die Vorlesungsreihe wird von wechselnden Dozenten vor allem aus dem Zentrum f\u00fcr Wasser- und Umweltforschung (ZWU) angeboten. \r\n Lernziele: \r\n Erfassen der Bedeutung verschiedener Aspekte des Themas Wassers in transdisziplin\u00e4ren Fragestellungen.",
	"Times_manual": "Di16-18",
	"Location": "online",
	"Exam": "Klausur",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;ISE;Elektrotechnik und Informationstechnik;Nano Engineering",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Einf\u00fchrung in die Zoologie und Humanbiologie",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357755&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Natur und Technik",
	"Type": "Vorlesung",
	"SWS": "",
	"Erwartete Teilnehmer": "25",
	"Max. Teilnehmer": "25",
	"Credits": "3",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Inhalt/Lehrziele: \r\n Grundlagen der Allgemeinen Zoologie (Struktur und Funktion, Energie- und Stoffwechsel, Erhaltung der K\u00f6rpetintegrit\u00e4t, Fortpflanzung und Steuerung) und der Speziellen Zoologie (St\u00e4mme und Klassen des Tierreichs).",
	"Times_manual": "Di12-14;Di10-12",
	"Location": "online",
	"Exam": "Klausur",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "ISE;Elektrotechnik und Informationstechnik;Nano Engineering",
	"fairness": 0.8666666666666667,
	"support": 0.8218181818181819,
	"material": 0.9309090909090909,
	"fun": 0.8981818181818181,
	"comprehensibility": 0.8072727272727274,
	"interesting": 0.8727272727272727,
	"grade_effort": 0.7230769230769231
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Evolutionsbiologie und Biodiversit\u00e4t",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357754&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Natur und Technik",
	"Type": "Vorlesung",
	"SWS": "",
	"Erwartete Teilnehmer": "25",
	"Max. Teilnehmer": "25",
	"Credits": "2",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Biodiversit\u00e4t und deren Verteilung auf der Erde. Erdgeschichte und Evolution des Lebens und der Erde. Prinzipien und Mechanismen der Evolution und ihre Bedeutung f\u00fcr das Leben in seiner heutigen Form. Entstehung von Arten und Mechanismen der Artbildung. Molekulare Diversit\u00e4t und Phylogenie. An ausgew\u00e4hlten Beispielen wird der konkrete Ablauf der Evolution auf unserem Planeten vorgestellt und hierbei auch auf die Problematik der Evolutionsforschung, Interpretation der Ergebnisse und alternative Erkl\u00e4rungen hingewiesen. \r\n Lernziele: \r\n Die Studierenden kennen die allgemeinen Grundlagen Evolutionsbiologie und der Biodiversit\u00e4t sowie der Erdgeschichte. Sie greifen dabei auf strukturiertes Grundwissen aus Botanik und Zoologie zur\u00fcck und reflektieren aufgrund ihres \u00dcberblickwissens evolutionsbiologische Zusammenh\u00e4nge und Theorien.",
	"Times_manual": "Do12-14",
	"Location": "online",
	"Exam": "Klausur",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "ISE;Elektrotechnik und Informationstechnik;Nano Engineering",
	"fairness": 0.6,
	"support": 0.55,
	"material": 0.5,
	"fun": 0.5,
	"comprehensibility": 0.45,
	"interesting": 0.475,
	"grade_effort": 0.5714285714285715
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Palliativmedizin - Medizin am Lebensende",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357048&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Natur und Technik",
	"Type": "E-Learning",
	"SWS": "",
	"Erwartete Teilnehmer": "25",
	"Max. Teilnehmer": "25",
	"Credits": "3-6",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Achtung: Termin Erstgespr\u00e4ch ge\u00e4ndert am: 01.04.21 (s.u.)! \r\n Palliative Versorgung bietet Menschen mit fortschreitenden, lebensbedrohlichen Erkrankungen, Symptom- bzw. Schmerzbehandlung, Leidenslinderung, psychosoziale und spirituelle Begleitung an. Palliative Versorgung sollte entsprechend der WHO Definition durchaus auch schon fr\u00fchzeitig im Krankheitsverlauf parallel zur kurativen Versorgung und nicht ausschlie\u00dflich in der unmittelbaren Sterbephase angeboten werden. \r\n \u00a0 \r\n Lernziele: \r\n W\u00e4hrend f\u00fcr die Palliativversorgung Tumorerkrankter bereits viele Konzepte existieren, besteht f\u00fcr die gro\u00dfe Zahl der \"Nichttumorerkrankten\" (fast 75 % der Sterbef\u00e4lle in Deutschland) noch erheblicher Entwicklungsbedarf. Deshalb engagiert sich das Kompetenzzentrum f\u00fcr eine Palliativversorgung nicht nur bestimmter Patientengruppen (z.B. Tumorpatienten) oder bestimmter Symptome (z.B. Schmerz) sondern aller Menschen, die diese Versorgung brauchen mit beispielsweise auch fortgeschrittenen Herz-, Nieren-, Lungen- bzw. neurologischen Erkrankungen. Ziel ist eine Palliativversorgung \"dort, wo sie gebraucht wird\". Umfragen zufolge m\u00f6chten die meisten Menschen zu Hause sterben. Die Hausarztmedizin einschlie\u00dflich der Versorgung in Altenheimen spielt daher in der Palliativversorgung eine zentrale Rolle. \r\n Themen: \r\n \r\n Schmerzmanagement \r\n Trauer, Depression \r\n Lebensqualit\u00e4t, Liverpool Care Pathway \r\n Spiritualit\u00e4t \r\n Kommunikation, Grundlagen \r\n Aufkl\u00e4rungsgespr\u00e4che, Angeh\u00f6rigenbegleitung \r\n Ethik, Advance Care Planning \r\n Patientenverf\u00fcgung, Sterbehilfe \r\n",
	"Times_manual": "Di14-16",
	"Location": "online",
	"Exam": "Pr\u00e4sentation",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "ISE;Elektrotechnik und Informationstechnik;Nano Engineering",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Mathematikgeschichte",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357092&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Natur und Technik",
	"Type": "Vorlesung/\u00dcbung",
	"SWS": "4",
	"Erwartete Teilnehmer": "50",
	"Max. Teilnehmer": "50",
	"Credits": "6",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Achtung: Ausschluss ge\u00e4ndet am 09.03.21. \r\n In der Veranstaltung geht es in erster Linie um die Entwicklung historischer Zahldarstellungen und den damit verbundenen arithmetischen und algebraischen Ideen beginnend mit der Keilschrift in Mesopotanien und \u00e4gyptischen Hieroglyphen bis hin zur heutigen Zahldarstellung, die sich in der Renaissance allm\u00e4hlich durchsetzte. Neben den mathematischen Verfahren geht es immer auch um die historische W\u00fcrdigung. Dies bedeutet die Betrachtung der mathematischen Ideen im historischen Kontext und einen Ausblick auf den Stellenwert innerhalb der Entwicklung der Mathematik. Ziel ist eine W\u00fcrdigung der mathematischen Errungenschaften der jeweiligen Zeit aus der Perspektive der Arithmetik. \r\n Dabei bleibt die Veranstaltung eine Mathematikveranstaltung, bei der Sie regelm\u00e4\u00dfig Aufgaben bearbeiten, die in den historischen Kontext passen. Die Aufgaben sind so angelegt, dass man sich ohne zus\u00e4tzliche Mathematikveranstaltung einarbeiten kann. \r\n Bei R\u00fcckfragen d\u00fcrfen Sie selbstverst\u00e4ndlich gerne an mich wenden:  claudia.boettinger@uni-due.de \r\n Die Veranstaltung wird als online-Veranstaltung angeboten. \r\n Dazu gibt es einen moodle-Kurs, in dem alle Informationen bereit gestellt werden.",
	"Times_manual": "Di8-10",
	"Location": "online",
	"Exam": "Klausur",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": 0.8,
	"support": 0.6,
	"material": 0.8,
	"fun": 0.8,
	"comprehensibility": 0.8,
	"interesting": 0.6,
	"grade_effort": 1.0
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Umweltagenda",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357033&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Natur und Technik",
	"Type": "Vorlesung",
	"SWS": "4",
	"Erwartete Teilnehmer": "40",
	"Max. Teilnehmer": "40",
	"Credits": "4-6",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "\u00a0 Bedeutung der Nachhaltigkeit und der \u00f6kologischen Modernisierung f\u00fcr die Bauindustrie \r\n O\u0308kologische Stoffwirtschaft (Ressourcenschonung, Kreislaufwirtschafts- und Abfallgesetz, Abfallverwertung, Recycling, Produktgesetz \r\n Effizienzrevolution und Solarwirtschaft (regenerative Energiequellen,Energieeinsparverordnung, Geba\u0308udeenergiepass, Verkehrsverlagerung) \r\n Nachhaltigkeitskriterien fu\u0308r Stadtentwicklung und Sta\u0308dtebau (Stadt der kurzen Wege,Dichte, Nutzungsmischung, usw.) \r\n Umwelt und Gesundheit (TA La\u0308rm, gesundheitsvertra\u0308gliche Arbeitsbedingungen) \r\n \r\n Lernziele: \r\n Im Rahmen einer Ringvorlesung aller Fachgebiete erhalten die Studierenden einen Einblick in die Agenda 21 und die Aufgaben, die die Bauwissenschaften in diesem Zusammenhang lo\u0308sen mu\u0308ssen. Sie sind in der Lage, Ideen, Konzepte und Ma\u00dfnahmen im Sinne angewandter Nachhaltigkeit zu entwickeln. \r\n Programm: \r\n Technik, Natur & Ethik     22.04.2021  Konzept, Voraussetzungen und Methodik (Denecke)    Technik & Nachhaltigkeit  1. Stadt und Mobilit\u00e4t (Wittowsky)  2. Insektenschwund (ab 13:00, H\u00f6rren)     29.04.2021  Teil II: Natur  \u00a0  1. Was ist Natur? (Ingensiep)  2.\u00a0St\u00e4dte im Klimawandel (ab 14:00, Kuttler)  3. Gruppenarbeit     06.05.2021  1. Der Fall Glyphosat (Denecke)  2. Umweltethik (Ingensiep)  3. Gruppenarbeit  13.05.2021 Christi Himmelfahrt \r\n 20.05.2021  Naturg\u00fcter & die Rolle der Gesellschaft \r\n 1. Wasserreinigung und Nachhaltigkeit? (Denecke)  2. Akzeptanz und Wasserinfrastrukturma\u00dfnahmen (Denecke)  3. Gruppenarbeit \r\n   27.05.2021  Teil III: Technik, Ethik & Naturpolitik \r\n  1. Nachhaltigkeit im Bauwesen (Ruttloff)  2. Was ist Technik und wozu? (Ingensiep)  3. Tierethik & Ern\u00e4hrung im Film  \u00a0 Vorstellung der Berichte nach Absprache",
	"Times_manual": "Do12-14",
	"Location": "online",
	"Exam": "Essay",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Anorganische Chemie I (Epple/Loza)",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357044&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Natur und Technik",
	"Type": "Vorlesung/\u00dcbung",
	"SWS": "3",
	"Erwartete Teilnehmer": "30",
	"Max. Teilnehmer": "30",
	"Credits": "5",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Die Chemie der Hauptgruppenelemente wird systematisch behandelt, wobei die Konzepte aus der Vor-lesung \u201eAllgemeine Chemie\" jetzt an geeigneten Verbindungen demonstriert werden. \r\n \u2022 Systematische Behandlung der Elemente und der Wasserstoff-, Halogen-, Sauerstoff-, Stickstoff- und Schwefelverbindungen der Hauptgruppenelemente \r\n \u2022 Prinzipien der Synthese und Reaktivit\u00e4t von Molek\u00fclverbindungen und ionischen Feststoffen \r\n \u2022 Strukturen von Molek\u00fclverbindungen und wichtigen Ionenkristallen Struktur-Reaktivit\u00e4tsbeziehun-gen bei Molek\u00fclen \r\n \u2022 Industrielle anorganische Basischemikalien, deren Rohstoffe und wichtige Stofffl\u00fcsse \r\n \u2022 \u00d6kologische Aspekte bei Anorganika \r\n Lernziele: \r\n Im Zentrum der Veranstaltung steht die Erlangung der Fachkompetenz im Fach Anorganische Chemie, bezogen auf die Hauptgruppenelemente. Die Studierenden k\u00f6nnen am Ende der Veranstaltung grundlegende Konzepte der Anorganischen Chemie verstehen und anwenden und verf\u00fcgen \u00fcber eine breite Stoffkenntnis der Hauptgruppenelemente.",
	"Times_manual": "Do16-18",
	"Location": "online",
	"Exam": "Klausur",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "ISE;Elektrotechnik und Informationstechnik;Nano Engineering",
	"fairness": 1.0,
	"support": 0.9333333333333332,
	"material": 0.9333333333333332,
	"fun": 0.6666666666666667,
	"comprehensibility": 0.9333333333333332,
	"interesting": 0.8666666666666667,
	"grade_effort": 0.8
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Physik und Kreativit\u00e4t 2",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357149&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Natur und Technik",
	"Type": "Projekt",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "4",
	"Max. Teilnehmer": "4",
	"Credits": "2",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "In dieser Lehrveranstaltung werden in Anlehnung an den Sch\u00fclerwettbewerb  freestyle physics  physikalisch motivierte Projekte im Team entwickelt, umgesetzt und evaluiert, die im Schulunterricht eingesetzt werden k\u00f6nnen. Die Projekte eines Semesters sollen nach M\u00f6glichkeit eine begrenzte Auswahl unterschiedlicher physikalischer Bereiche (Mechanik, Elektronik, Akustik, Optik, Thermodynamik, usw.) thematisieren. Die Lehrveranstaltung wird u.a. anhand der folgenden Aspekte strukturiert: \r\n \r\n Von der Projektidee zur Ausformulierung einer Aufgabenstellung \r\n Analyse m\u00f6glicher Unfallgefahren, der ben\u00f6tigten Hilfsmittel etc. (Welche Grenzen m\u00fcssen im Interesse der Sicherheit gesetzt werden?) \r\n Erarbeitung und Optimierung m\u00f6glicher L\u00f6sungen \r\n Praktische Realisierung einer oder mehrerer L\u00f6sungen \r\n Analyse des bei der Projektl\u00f6sung zu begreifenden physikalischen Hintergrunds \r\n \u00dcberlegungen zur Juryarbeit: Erarbeitung von Bewertungskriterien, etc. (Welche Grenzen m\u00fcssen im Interesse der Vergleichbarkeit der L\u00f6sungen gesetzt werden?) \r\n Integrierbarkeit in bestehende Lehrpl\u00e4ne- Dokumentation \r\n \r\n Lernziele: \r\n F\u00e4higkeit, physikalische Projektarbeiten zu konzipieren, zu planen, zu realisieren, anzuleiten und zu evaluieren, sowie deren fachdidaktisches Potential zu erkennen und auszuwerten. Projektorientiertes Erarbeiten physikalischer Grundlagen. \r\n (Quelle:  MHB Physik LA BA HRGe )",
	"Times_manual": "Do16-18",
	"Location": "Essen",
	"Exam": "unknown",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;ISE;Elektrotechnik und Informationstechnik;Nano Engineering",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Anorganische Chemie I (Schulz)",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357043&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Natur und Technik",
	"Type": "Vorlesung/\u00dcbung",
	"SWS": "3",
	"Erwartete Teilnehmer": "30",
	"Max. Teilnehmer": "30",
	"Credits": "3-5",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Die Chemie der Hauptgruppenelemente wird systematisch behandelt, wobei die Konzepte aus der Vorlesung \u201eAllgemeine Chemie\" jetzt an geeigneten Verbindungen demonstriert werden. \r\n \u2022 Systematische Behandlung der Elemente und der Wasserstoff-, Halogen-, Sauerstoff-, Stickstoff- und Schwefelverbindungen der Hauptgruppenelemente \r\n \u2022 Prinzipien der Synthese und Reaktivit\u00e4t von Molek\u00fclverbindungen und ionischen Feststoffen \r\n \u2022 Strukturen von Molek\u00fclverbindungen und wichtigen Ionenkristallen Struktur-Reaktivit\u00e4tsbeziehun-gen bei Molek\u00fclen \r\n \u2022 Industrielle anorganische Basischemikalien, deren Rohstoffe und wichtige Stofffl\u00fcsse \r\n Lernziele: \r\n Im Zentrum der Veranstaltung steht die Erlangung der Fachkompetenz im Fach Anorganische Chemie, bezogen auf die Hauptgruppenelemente. Die Studierenden k\u00f6nnen am Ende der Veranstaltung grundlegende Konzepte der Anorganischen Chemie verstehen und anwenden und verf\u00fcgen \u00fcber eine breite Stoffkenntnis der Hauptgruppenelemente. Die vorgestellten Konzepte werden anhand von Demonstrationsexperimenten illustriert (Experimental-vorlesung).",
	"Times_manual": "Do10-12;Do8-10",
	"Location": "online",
	"Exam": "Klausur",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "ISE;Elektrotechnik und Informationstechnik;Nano Engineering",
	"fairness": 0.9333333333333332,
	"support": 0.8,
	"material": 0.6,
	"fun": 0.6333333333333333,
	"comprehensibility": 0.7333333333333333,
	"interesting": 0.6666666666666667,
	"grade_effort": 0.8
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Einf\u00fchrung in die Polymerwissenschaften",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357159&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Natur und Technik",
	"Type": "Vorlesung/\u00dcbung",
	"SWS": "3",
	"Erwartete Teilnehmer": "10",
	"Max. Teilnehmer": "10",
	"Credits": "3",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Wie sind Polymere aufgebaut? Welche Beziehungen gibt es zwischen ihrer Struktur und ihren Eigenschaften? Polymere in der Nanotechnologie. \r\n Lernziele:  \r\n Es soll ein grundlegendes Verst\u00e4ndnis f\u00fcr polymere Materialien erzielt werden.",
	"Times_manual": "Fr12-14",
	"Location": "online",
	"Exam": "Klausur",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "ISE;Elektrotechnik und Informationstechnik;Nano Engineering",
	"fairness": 0.7428571428571429,
	"support": 0.5714285714285715,
	"material": 0.4,
	"fun": 0.28571428571428575,
	"comprehensibility": 0.45714285714285713,
	"interesting": 0.4857142857142857,
	"grade_effort": 0.6666666666666667
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Analysis 1",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357041&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Natur und Technik",
	"Type": "Vorlesung/\u00dcbung",
	"SWS": "6",
	"Erwartete Teilnehmer": "20",
	"Max. Teilnehmer": "20",
	"Credits": "9",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "(lt. PO/Modulhandbuch) \r\n In der Vorlesung Analysis I erlernen die Studierenden grundlegende Begriffsbildungen und bekommen fundamentale Grundlagen der Analysis vermittelt. \r\n Lernziele: (lt. PO/Modulhandbuch) \r\n Die Studierenden verstehen grundlegende Begriffsbildungen der Analysis. Sie hinterfragen intuitive Vorstellungen und wenden die Definitionen und S\u00e4tze an. Sie finden selbst Beweise f\u00fcr Aussagen der Analysis. In den \u00dcbungen lernen sie, ihre L\u00f6sungen im Vortrag darzustellen und in der Diskussion zu verteidigen.",
	"Times_manual": "Mi10-12;Mo12-14",
	"Location": "online",
	"Exam": "Klausur",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;ISE;Elektrotechnik und Informationstechnik;Nano Engineering;Angewandte Informatik",
	"fairness": 0.9333333333333332,
	"support": 1.0,
	"material": 1.0,
	"fun": 0.9333333333333332,
	"comprehensibility": 0.8666666666666667,
	"interesting": 0.9333333333333332,
	"grade_effort": 0.7333333333333333
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Lineare Algebra 1",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357040&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Natur und Technik",
	"Type": "Vorlesung/\u00dcbung",
	"SWS": "6",
	"Erwartete Teilnehmer": "20",
	"Max. Teilnehmer": "20",
	"Credits": "9",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Elementare analytische Geometrie; \r\n Gruppen, Ringe, K\u00f6rper; \r\n L\u00f6sungen linearer Gleichungssysteme; \r\n Matrizenrechnung, Determinanten; \r\n Vektorr\u00e4ume, lineare Abbildungen, euklidische Vektorr\u00e4ume. \r\n \r\n Die \u00dcbungen zur Vorlesung finden in Kleingruppen statt. Der Stoff der Vorlesung wird in w\u00f6chentlichen schriftlichen Aufgaben vertieft. Hier lernen die Studierenden, selbstst\u00e4ndig mit Mathematik umzugehen. \r\n \u00a0 \r\n Lernziele: \r\n Die Studierenden \r\n \r\n verf\u00fcgen \u00fcber vertiefte fachwissenschaftliche Grundlagen f\u00fcr den klassischen Lernbereich \u201eLineare Algebra\u201c der Oberstufenmathematik; \r\n verf\u00fcgen \u00fcber algebraisch-strukturelles Basiswissen f\u00fcr weiterf\u00fchrende Veranstaltungen des Mathematikstudiums; \r\n beschreiben und erl\u00e4utern grundlegende algebraische Strukturbegriffe (Gruppen, Ringe, K\u00f6rper) verbal und symbolisch und demonstrieren sie an Beispielen; \r\n beschreiben und erl\u00e4utern Konzepte und Begriffsbildungen der Linearen Algebra verbal und symbolisch und demonstrieren sie an Beispielen; \r\n beherrschen grundlegende Techniken des Umgang mit Abbildungen, Matrizen und linearen Gleichungssystemen und f\u00fchren diese durch; \r\n finden und formulieren selbst Beweise f\u00fcr Aussagen der Linearen Algebra; \r\n stellen in den \u00dcbungen ihre L\u00f6sungen im Vortrag dar und verteidigen sie in der Diskussion. \r\n \r\n (Quelle:  MHB Mathe LA BA GyGe )",
	"Times_manual": "Fr10-12;Di10-12",
	"Location": "online",
	"Exam": "Klausur",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;ISE;Elektrotechnik und Informationstechnik;Nano Engineering;Angewandte Informatik",
	"fairness": 0.8666666666666667,
	"support": 0.8666666666666667,
	"material": 0.8,
	"fun": 0.6666666666666667,
	"comprehensibility": 0.6,
	"interesting": 0.8,
	"grade_effort": 0.6
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Klima und Energie",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357783&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Natur und Technik",
	"Type": "Vorlesung",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "5",
	"Max. Teilnehmer": "5",
	"Credits": "3",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "\r\n \u00a0Achtung: Beginnt am 28.04.21 (ge\u00e4ndert am 07.04.21)! \r\n",
	"Times_manual": "Mi14-16",
	"Location": "unknown",
	"Exam": "M\u00fcndliche Pr\u00fcfung",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;ISE;Elektrotechnik und Informationstechnik;Nano Engineering",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Ethics in Natural Sciences and Engineering",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357042&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Natur und Technik",
	"Type": "Blockseminar",
	"SWS": "",
	"Erwartete Teilnehmer": "100",
	"Max. Teilnehmer": "100",
	"Credits": "1-2",
	"Language": "Englisch",
	"Description": "This lecture series gives several examples that illustrate the ambivalence between benefits of modern research and its possible misuse. The lectures will be accompanied by a seminar (workshop-style teaching), in which the different views, in particular from an American perspective, compared with the German or European ones, will be worked out. \r\n (Kommentar aus SoSe 2019)",
	"Times_manual": "-.16-18;Fr12-14",
	"Location": "Duisburg",
	"Exam": "Essay",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia;Angewandte Informatik",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "GDP and Beyond",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357678&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Wirtschaft",
	"Type": "Vorlesung",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "20",
	"Max. Teilnehmer": "20",
	"Credits": "5",
	"Language": "Englisch",
	"Description": "Gross domestic product (GDP) is the most influential statistic in economics. It is often used to assess the economic welfare of a nation and its economic strength. Long-term growth in GDP is often put forward as a policy target and many policy efforts are devoted to sustaining this growth. While some people stress this goal, other people consider that \u201cgrowth is not everything\u201d and think that GDP growth is a highly misleading measure of welfare and well-being in a country. \r\n But what is GDP? GDP is the key number produced by national accounting. The lecture and tutorial will introduce to the methods, challenges and empirical results of (1) official national accounting according to the systems SNA 2008/ESA 2010 (2) efforts to improve national accounting (3) aggregate welfare measures that reflect aspects of welfare outside the conceptual boundaries of national accounting.",
	"Times_manual": "Mo14-16;Fr16-18",
	"Location": "online",
	"Exam": "M\u00fcndliche Pr\u00fcfung",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Komedia",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Rechnungswesen (Modul)",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357047&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Wirtschaft",
	"Type": "E-Learning",
	"SWS": "6",
	"Erwartete Teilnehmer": "15",
	"Max. Teilnehmer": "15",
	"Credits": "9",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Grundlagen des Jahresabschlusses \r\n Die Veranstaltung soll die Grundlagen des Jahresabschlusses nach dem HGB darlegen. Dazu geh\u00f6ren die Aufgaben und gesetzlichen Grundlagen des Jahresabschlusses, seine Bestandteile sowie ein \u00dcberblick \u00fcber die grundlegenden Ansatz- und Bewertungsprinzipien und die g\u00e4ngigen Bilanztheorien. Die Lehrinhalte werden in der vorlesungsbegleitenden \u00dcbungsveranstaltung vertieft. \r\n Lernziele: Ziel der Lehrveranstaltung ist es, die Studierenden mit den Grundlagen des handelsrechtlichen Jahresabschlusses vertraut zu machen. Sie sind nach dem Besuch dieser Veranstaltung in der Lage, die Aufgaben und gesetzlichen Grundlagen des Jahresabschlusses zu erl\u00e4utern und verstehen die grundlegenden Ansatz- und Bewertungsprinzipien sowie die g\u00e4ngigen Bilanztheorien. Dar\u00fcber hinaus k\u00f6nne Sie Bilanzdaten lesen und interpretieren. \r\n Kosten- und Leistungsrechnung \r\n Kosten- und Leistungsrechnung ist ein wichtiges Informations- und Planungsinstrument in vielen Unternehmungen und geh\u00f6rt zusammen mit dem Jahresabschluss zu den Eckpfeilern der betriebswirtschaftlichen Grundausbildung. Neben der Stellung der Kostenrechnung innerhalb des Rechnungswesens werden in der Vorlesung die rechnungstechnischen Grundlagen und Verfahren von Kostenarten-, Kostenstellen- sowie Kostentr\u00e4gerrechnung herausgearbeitet und die Anwendungsm\u00f6glichkeiten der Kostenrechnung f\u00fcr Planung und Kontrolle erl\u00e4utert. Anschlie\u00dfend wird ein \u00dcberblick \u00fcber planungsorientierte, prozessorientierte und steuerungsorientierte Kostenrechnungssysteme gegeben und ihre Gemeinsamkeiten, Unterschiede und Einsatzfelder herausgearbeitet. Die Lehrinhalte werden in der vorlesungsbegleitenden \u00dcbungsveranstaltung vertieft. \r\n Lernziele: Die Studierenden kennen die Begriffe Kostenarten-, Kostenstellen- und Kostentr\u00e4gerrechnung und sind in der Lage ihre Verfahren richtig und gezielt einzusetzen. Zus\u00e4tzlich sind die Studierenden f\u00e4hig verschiedene Kostenrechnungssysteme untereinander zu unterscheiden, zu beschreiben, zu analysieren und zu bewerten. \r\n Buchhaltung \r\n Einf\u00fchrung in die Grundlagen und Zusammenh\u00e4nge des Rechnungswesens, Pr\u00e4sentation der Grundlagen des externen Rechnungswesens; Verbuchung von Gesch\u00e4ftsvorf\u00e4llen nach dem Industriekontenrahmen; Erstellung von Abschl\u00fcssen bis zur handelsrechtlichen Bilanz sowie Gewinn- und Verlustrechnung. \r\n Lernziele: Die Studierenden k\u00f6nnen zwischen dem externen und internen Rechnungswesen unterscheiden. Sie k\u00f6nnen Zusammenh\u00e4nge erkennen und die Verbuchung von Gesch\u00e4fts-vorf\u00e4llen durchf\u00fchren und nachvollziehen, und sie sind in der Lage, erfolgsneutrale und erfolgswirksame Gesch\u00e4ftsvorf\u00e4lle zu verbuchen, Konten einzurichten und abzuschlie\u00dfen. \r\n (Quelle:\u00a0 Veranstaltungsdatenbank Ingenieurwissenschaften )",
	"Times_manual": "Mo12-14;Mo10-12",
	"Location": "online",
	"Exam": "M\u00fcndliche Pr\u00fcfung",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Komedia;ISE",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Gute Unternehmensf\u00fchrung Global \u2013 Rechtliche und Ethische Aspekte",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357122&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Wirtschaft",
	"Type": "Vorlesung",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "60",
	"Max. Teilnehmer": "60",
	"Credits": "4",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Die Vorlesung behandelt die rechtlichen und ethischen Grunds\u00e4tze guter Unternehmensf\u00fchrung, so wie sie in nationalen und internationalen Regelwerken und Verhaltens-Kodizes niedergelegt sind. Behandelt werden die \u201arechtlichen Kernthemen\u2018 wie Korruption, Preisabsprachen, Insider Trading und Umwelt-Vergehen, wie auch \u201aethische F\u00fchrungsfragen\u2018 wie Nachhaltigkeit, Transparenz und Fairness im Gesch\u00e4ftsleben, wie sie zum Beispiel in den neusten Entwicklungen zur Steuervermeidung durch Holding-Gesellschaften oder der Verantwortlichkeit f\u00fcr Umwelt- oder Menschenrechtsverletzungen in der Lieferkette zum Ausdruck kommen (Corporate Governance). Besprochen werden zudem die notwendigen Ma\u00dfnahmen zur Etablierung, Kommunikation und Durchsetzung guter Unternehmensf\u00fchrung (Corporate Compliance). \r\n Es wird zudem ein \u201aPraktikum\u2018 abgehalten (ebenfalls per Zoom Video Konferenz) mit der f\u00fcr diesen Bereich zust\u00e4ndigen Direktorin von ThyssenKrupp. \r\n Lernziele: \r\n Studierende sind in der Lage, die Grunds\u00e4tze guter Unternehmensf\u00fchrung zu erlernen, m\u00f6gliche Verst\u00f6\u00dfe zu erkennen und zu vermeiden sowie zu einer \u201aCompliance Kultur\u2018 in Unternehmen oder Verwaltung beizutragen.",
	"Times_manual": "Do10-12",
	"Location": "online",
	"Exam": "M\u00fcndliche Pr\u00fcfung",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Komedia;ISE",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Grundlagen des Personalmanagements f\u00fcr interdisziplin\u00e4re Studieng\u00e4nge",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357071&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Wirtschaft",
	"Type": "Vorlesung",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "30",
	"Max. Teilnehmer": "30",
	"Credits": "5",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Typischerweise analysieren Betriebswirte klassische Warenm\u00e4rkte, wo alleine Preise dar\u00fcber entscheiden, wer was, wie viel und in welcher Qualit\u00e4t davon bekommt. Der Arbeitsmarkt hingegen ist ein Matching-Markt auf dem die Passgenauigkeit zwischen Arbeitgeber und Arbeitnehmer \u00fcber die Qualit\u00e4t der Arbeitsbeziehung entscheidet. Nach einer Einf\u00fchrung in die Besonderheiten von Matching-M\u00e4rkten wird der Markt f\u00fcr Personal vorgestellt und grundlegenden Ans\u00e4tze des Personalmanagements diskutiert: \r\n \r\n Personalangebot und Personalnachfrage: Die Bestimmung der optimalen Mitarbeiternachfrage \r\n Personalrekrutierung: Probleme und L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge \r\n Personalweiterbildung: Investition und Bewertung in das Humankapital \r\n Personalentlohnung: Gestaltung und Wirkung monet\u00e4rer Anreize \r\n Personal-Performance: Messprobleme und L\u00f6sungsans\u00e4tze bei Teamarbeit \r\n \r\n Lernziele: \r\n Studierende sind auf Basis theoretischer und methodischer F\u00e4higkeiten in der Lage, \r\n \r\n Matching-M\u00e4rkte zu identifizieren und deren Besonderheiten zu bestimmen \r\n eine mikro\u00f6konomische Analyse zur Ermittlung der Personalnachfrage durchzuf\u00fchren \r\n Begriffe und Relevanz personal\u00f6konomischer Probleme bei der Mitarbeiterselektion zu benennen, zu beschreiben und zu diskutieren \r\n zu erkl\u00e4ren, weshalb der Produktionsfaktor \u201ePersonal\u201c genau das verdient was er verdient \r\n im Rahmen der Managerentlohnung aufzuzeigen, weshalb eine \u201e\u00dcberbezahlung\u201c beabsichtigt sein kann \r\n Teamgehaltsstrukturen zu analysieren, zu strukturieren und deren Effekt auf die Teamperformance abzusch\u00e4tzen \u00a0 \r\n",
	"Times_manual": "",
	"Location": "online",
	"Exam": "Klausur",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Komedia",
	"fairness": 0.2,
	"support": 0.2,
	"material": 0.2,
	"fun": 0.6,
	"comprehensibility": 0.2,
	"interesting": 0.6,
	"grade_effort": 0.2
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Investition und Finanzierung f\u00fcr interdisziplin\u00e4re Studieng\u00e4nge",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357072&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Wirtschaft",
	"Type": "Vorlesung",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "30",
	"Max. Teilnehmer": "30",
	"Credits": "5",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Grundlagen betrieblicher Finanzwirtschaft \r\n Formen der Finanzierung \r\n Verfahren der Investitionsrechnung \r\n Das Marktzinsmodell \r\n Investitionen als Risikoentscheidungen \r\n \r\n Lernziele: \r\n Nach erfolgreichem Beenden dieses Moduls sind die Studierenden in der Lage, \r\n \r\n grundlegende Begriffe und Gegenst\u00e4nde der Investitions- und Finanzierungslehre zu erl\u00e4utern, \r\n unterschiedliche Verfahren zur Bewertung von Investitionsentscheidungen anzuwenden und zu evaluieren, \r\n mit Hilfe der Marktzinsmethode als wesentlichem Eckpfeiler eine konsequente Einzelbewertung sowie Grenzbetrachtung der Investitionsprojekte durchzuf\u00fchren und \r\n \r\n Risikogesichtspunkte in die betrieblichen Entscheidungen einflie\u00dfen zu lassen.",
	"Times_manual": "",
	"Location": "online",
	"Exam": "Klausur",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Komedia",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Marketing II: Marketing Operations and International Marketing",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357919&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Wirtschaft",
	"Type": "Vorlesung/Seminar",
	"SWS": "",
	"Erwartete Teilnehmer": " ",
	"Max. Teilnehmer": "5",
	"Credits": "5",
	"Language": "Englisch",
	"Description": "Contents: \r\n Another important section of the marketing discipline-besides principles of marketing-is the implementation of marketing decisions (4 Ps). In the first part of the lecture, we discuss different policies about managing markets. In this context, we start with covering product policy, which contains of the shell model as well as a dynamic approach along the product life cycle. In pricing policy we discuss possibilities how to set prices (i.e., cost-, customer, and competition-based), and instruments of pricing. Main questions of distribution policy are acquisition of customers and intermediaries as well as logistics. Finally, in communication policy we address the appropriate configuration of a seller's communication messages and corresponding media use for its target groups. In the second part, we take an international look on marketing from a European perspective, that is, the coordination of country markets. While we start with the importance of international marketing and the concept of coordination, important topics in this part are going and being international. We discuss different management tasks that cover, for example, the market selection and market entry (going international), and decisions within ongoing marketing activities (being international). The lecture additionally uses in class discussions and case studies. A written exam will take place at the end of the semester.",
	"Times_manual": "Mo8-10",
	"Location": "online",
	"Exam": "Klausur",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Komedia",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Investition und Finanzierung",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357024&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Wirtschaft",
	"Type": "Vorlesung",
	"SWS": "4",
	"Erwartete Teilnehmer": " ",
	"Max. Teilnehmer": "116",
	"Credits": "5",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Grundlagen betrieblicher Finanzwirtschaft, Formen der Finanzierung, Verfahren der Investitionsrechnung, das Marktzinsmodell, Investitionen als Risikoentscheidungen \r\n Lernziele: \r\n Studierende sind in der Lage, grundlegende Begriffe und Gegenst\u00e4nde der Investitions- und Finanzierungslehre zu erl\u00e4utern sowie unterschiedliche Verfahren zur Bewertung von Investitionsentscheidungen anzuwenden und zu evaluieren.",
	"Times_manual": "",
	"Location": "online",
	"Exam": "Klausur",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Komedia",
	"fairness": 0.8,
	"support": 1.0,
	"material": 0.8,
	"fun": 0.6,
	"comprehensibility": 0.8,
	"interesting": 0.8,
	"grade_effort": 0.6
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Wirtschaftsrecht",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357073&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Wirtschaft",
	"Type": "Vorlesung",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "30",
	"Max. Teilnehmer": "30",
	"Credits": "3",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Vorgestellt werden rechtliche Grundkategorien wie Vertragsfreiheit, Rechtsstaat und Sozialstaat, Rechtsf\u00e4higkeit, Gesch\u00e4ftsf\u00e4higkeit, Elemente des Vertragsabschlusses, Vertretungsmacht unter Einbeziehung der handelsrechtlichen Vollmachten etc. \r\n Lernziele: \r\n Studierende sind in der Lage, die Zusammenh\u00e4nge zwischen den rechtlichen Rahmendaten und dem marktwirtschaftlichen System zu erkennen, darzustellen und argumentativ zu beurteilen.",
	"Times_manual": "",
	"Location": "online",
	"Exam": "Klausur",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Komedia",
	"fairness": 0.7333333333333333,
	"support": 0.7333333333333333,
	"material": 0.6,
	"fun": 0.8666666666666667,
	"comprehensibility": 0.8666666666666667,
	"interesting": 0.8,
	"grade_effort": 0.7
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Marketing I: Marketing Information and Strategy",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357917&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Wirtschaft",
	"Type": "Vorlesung/Seminar",
	"SWS": "",
	"Erwartete Teilnehmer": " ",
	"Max. Teilnehmer": "5",
	"Credits": "5",
	"Language": "Englisch",
	"Description": "Contents: \r\n In the introduction section, we briefly talk about the history of marketing and its importance in a globalized world. Moreover, we discuss topics like, for example, theoretical approaches, relationship marketing, and industry specific characteristics in this section (e.g., business-to-consumer, business-to-business, and service markets). The following sections about consumer behavior and market research cover the gathering of information within the marketing strategic triangle (i.e., buyer, seller, and competition). First, we discuss the SOR-model, selected behavioral constructs, and consumer decision-making. Second, we integrate these topics into the market research process by discussing methods of market research, questionnaire design, and data gathering. In the following strategic marketing section, market segmentation, targeting, and positioning play the most important role. Nevertheless, we shortly discuss other competitive strategies as well. At the end of the lecture, we take a brief outlook on marketing decisions (4 Ps) and international marketing. Especially the latter takes a European perspective on the topic. The lecture additionally uses in class discussions and case studies. A written exam will take place at the end of the semester. \r\n \r\n Introduction to the marketing discipline \r\n Consumer behavior and decision-making \r\n Market research process \r\n Strategic marketing matters \r\n",
	"Times_manual": "Mo8-10",
	"Location": "online",
	"Exam": "Klausur",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Komedia",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Einf\u00fchrung in die VWL f\u00fcr interdisziplin\u00e4re Studieng\u00e4nge",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357068&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Wirtschaft",
	"Type": "Vorlesung",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "50",
	"Max. Teilnehmer": "50",
	"Credits": "3",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Mikro\u00f6konomie \r\n \r\n Teil 1: Grundkonzepte der Volkswirtschaftslehre \r\n Teil 2: Markt- und Preistheorie \r\n \r\n Makro\u00f6konomie \r\n \r\n Teil 1: Kreislaufanalyse \r\n Teil 2: Volkswirtschaftliche Gesamtrechnung VGR \r\n Teil 3: M\u00e4rkte f\u00fcr Produktionsfaktoren \r\n \r\n Lernziele: \r\n Nach erfolgreichem Beenden dieser Veranstaltung sind die Studiereden in der Lage, \r\n \r\n mikro\u00f6konomische und makro\u00f6konomische Modelle zu erkl\u00e4ren \r\n Aufbau und Methodik der Volkswirtschaftslehre, sowie ihre Stellung zu anderen wirtschafts- und gesellschaftswissenschaftlichen Disziplinen darzustellen \r\n Grundz\u00fcge der Haushalts- Unternehmens- und Markttheorie zu erl\u00e4utern Grundz\u00fcge der Kreislaufanalyse, Volkswirtschaftlichen Gesamtrechnung und dem klassischen Modell zu skizzieren. \r\n",
	"Times_manual": "",
	"Location": "online",
	"Exam": "Klausur",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Komedia",
	"fairness": 0.2,
	"support": 0.2,
	"material": 0.4,
	"fun": 0.2,
	"comprehensibility": 0.2,
	"interesting": 0.2,
	"grade_effort": 0.4
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Empirische Wirtschaftsforschung",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357069&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Wirtschaft",
	"Type": "Vorlesung",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "50",
	"Max. Teilnehmer": "50",
	"Credits": "5",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Statistische Grundlagen \r\n Einfaches Regressionsmodell \r\n Hypothesentests und Konfidenzintervalle \r\n Multiples Regressionsmodell \r\n Endogenit\u00e4tsprobleme \r\n \r\n Lernziele: \r\n Nach erfolgreichem Abschluss der Veranstaltung sind die Studierenden in der Lage, \r\n \r\n Datens\u00e4tze zu analysieren; \r\n interessante \u00f6konomische Fragen mithilfe von Daten zu beantworten; \r\n zwischen Korrelation und Kausalit\u00e4t zu differenzieren; \r\n grundlegende \u00f6konometrische Probleme zu identifizieren und L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge zu entwickeln. \r\n",
	"Times_manual": "",
	"Location": "online",
	"Exam": "Klausur",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Komedia",
	"fairness": 0.7,
	"support": 0.6,
	"material": 0.65,
	"fun": 0.3,
	"comprehensibility": 0.65,
	"interesting": 0.4,
	"grade_effort": 0.5
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Grundlagen der Bankbetriebslehre",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357158&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Wirtschaft",
	"Type": "Vorlesung",
	"SWS": "4",
	"Erwartete Teilnehmer": "50",
	"Max. Teilnehmer": "50",
	"Credits": "5",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Institutionen und M\u00e4rkte des finanziellen Sektors, Leistungsmessung von Unternehmen, bankbezogene Erfolgsmessung im Rahmen der Gesch\u00e4ftsstrategie von Finanzinstituten, bankbezogenes Risikomanagement \r\n Lernziele: \r\n Die Studierenden sollen durch den Besuch der Veranstaltung mit den theoretischen, praktischen und methodischen Grundlagen der Bankbetriebslehre und Finanzierung sicher umgehen k\u00f6nnen.",
	"Times_manual": "",
	"Location": "online",
	"Exam": "Klausur",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Komedia",
	"fairness": 0.9,
	"support": 0.9,
	"material": 0.7,
	"fun": 0.8,
	"comprehensibility": 0.9,
	"interesting": 0.8,
	"grade_effort": 0.9
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Firmen im globalen Wettbewerb",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357070&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Wirtschaft",
	"Type": "Vorlesung",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "25",
	"Max. Teilnehmer": "25",
	"Credits": "5",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Einf\u00fchrung \r\n Ricardo-Modell \r\n Oligopole \r\n Monopolistische Konkurrenz \r\n Specific Factors Modell \r\n Multinationale Firmen \r\n Handelspolitik \r\n \r\n Lernziele:  \r\n Die Studierenden lernen, warum Firmen verschiedene Organisationsformen w\u00e4hlen, um im globalen Wettbewerb zu bestehen. Hierbei geht es beispielsweise um die Exportentscheidung oder um ausl\u00e4ndische Direktinvestitionen, um M\u00e4rkte zu erschlie\u00dfen. Zudem werden die optimalen Beschaffungsstrategien f\u00fcr Zwischenprodukte diskutiert. Des Weiteren erlernen die Studierenden handelspolitische Entscheidungen, bspw. Z\u00f6lle und Einfuhrbeschr\u00e4nkungen, zu beurteilen.",
	"Times_manual": "",
	"Location": "online",
	"Exam": "Klausur",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Komedia",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Einf\u00fchrung in die Wirtschaft Chinas",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357138&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Wirtschaft",
	"Type": "Vorlesung",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": " ",
	"Max. Teilnehmer": "50",
	"Credits": "3",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "In der Veranstaltung wird ein erster \u00dcberblick in Wirtschaftssysteme Ostasiens gegeben, d.h. den chinesischen Wirtschaftsraum, mit einem Fokus auf die VR China. Im Mittelpunkt steht ein \u00dcberblick \u00fcber die wirtschaftliche Bedeutung der Region f\u00fcr die Weltwirtschaft, wie sie sich in neuerer Zeit entwickelt hat. Dar\u00fcber hinaus wird ein Einblick in institutionelle Besonderheiten gegeben, die den wirtschaftlichen Erfolg ma\u00dfgeblich mitpr\u00e4gen. Dabei geht es um verschiedene M\u00e4rkte, etwa den Arbeits- und den Finanzmarkt, aber auch um den Absatzmarkt. Spezifische Organisationsformen von Firmen werden behandelt, etwa chinesische Staatsunternehmen und schlie\u00dflich wird auch die Rolle des Staates f\u00fcr die Wirtschaft thematisiert. \r\n \u00dcberblick \u00fcber die Einzelthemen und Gliederung \r\n I. Wirtschaftsgeschichte VR China 1) Ausgangsbasis: Pr\u00e4 - VR China 2) Ausgangsbasis: China unter Mao 3) Chinas Wirtschaftswunder \r\n II. Chinas Wirtschaft zwischen Plan- undMarktwirtschaft \r\n III. Das chinesische WachstumsmodellIV. Die Rolle der VR China in der Weltwirtschaft \r\n V. Die Wirtschaft in Nicht-Festland China: Hong Kong, Taiwan, Macao",
	"Times_manual": "Do16-18",
	"Location": "online",
	"Exam": "Klausur",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia;Angewandte Informatik",
	"fairness": 0.92,
	"support": 0.8571428571428571,
	"material": 0.7428571428571429,
	"fun": 0.9142857142857143,
	"comprehensibility": 0.8,
	"interesting": 0.8,
	"grade_effort": 0.8857142857142857
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Einf\u00fchrung in die Energiewirtschaft",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357039&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Wirtschaft",
	"Type": "Vorlesung/\u00dcbung",
	"SWS": "4",
	"Erwartete Teilnehmer": "10",
	"Max. Teilnehmer": "10",
	"Credits": "6",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Gliederung \r\n 1. Energie \u2013 Grundbegriffe und Grundfragen \r\n Teil I: Treibende Faktoren der Energiemarktentwicklung \r\n \r\n Energienachfrage \u2013 Wozu brauchen wir Energie \r\n Energiereserven \u2013 Was k\u00f6nnen wir nutzen? \r\n Energie und Umwelt \u2013 Was haben Klimawandel und Energienutzung miteinander zu tun? \r\n \r\n Teil II: \u00dcberblick \u00fcber wesentliche Energiem\u00e4rkte /Energiebereitstellung und Energiem\u00e4rkte \r\n \r\n Mineral\u00f6l \r\n Erdgas \r\n Stein- und Braunkohle \r\n Erneuerbare Energietr\u00e4ger \r\n Kernenergie \r\n Elektrizit\u00e4t \r\n Fernw\u00e4rme \r\n \r\n Die Studierenden \r\n \r\n kennen die Grundbegriffe der Energiewirtschaft aus physikalischer, technischer und \u00f6konomischer Perspektive und k\u00f6nnen diese diskutieren \r\n verstehen die Zusammenh\u00e4nge und Konflikte zwischen den grundlegenden Zielen der Energiewirtschaft (Wirtschaftlichkeit, Umweltvertr\u00e4glichkeit und Versorgungssicherheit) \r\n k\u00f6nnen f\u00fcr verschiedene Erzeugungstechnologien die Zusammenh\u00e4nge und Konflikte zwischen den grundlegenden Zielen der Energiewirtschaft diskutieren \r\n verstehen wesentliche Konzepte und Methoden zur Beschreibung von Energienachfrage, Energiereserven und umweltseitigen Restriktionen der Energiewirtschaft \r\n k\u00f6nnen Marktentwicklung, Preisgestaltung und Substitutionsbeziehungen auf den M\u00e4rkten f\u00fcr Mineral\u00f6l, Strom, Erdgas und anderen Energietr\u00e4gern verstehen und interpretieren \r\n vertiefen die Vorlesungsinhalte und k\u00f6nnen das erlernte Wissen anhand ausgew\u00e4hlter Fallbeispiele anwenden \r\n k\u00f6nnen die Vorlesungsinhalte kapitel\u00fcbergreifend in Zusammenhang bringen \r\n k\u00f6nnen Transferwissen zielgerichtet anwenden \r\n wenden die in der Investitionstheorie grundlegenden Methoden auf energiewirtschaftliche Fragestellungen an \r\n erproben und festigen ihre Probleml\u00f6sestrategien durch die L\u00f6sung von \u00dcbungsbeispielen, z. T. auch am PC \r\n \r\n vgl.  https://www.ewl.wiwi.uni-due.de/studium-lehre  (Semesterauswahl unter Studium & Lehre)",
	"Times_manual": "Mi14-16;Mi10-12",
	"Location": "online",
	"Exam": "Klausur",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Komedia",
	"fairness": 0.8666666666666667,
	"support": 0.84,
	"material": 0.84,
	"fun": 0.64,
	"comprehensibility": 0.76,
	"interesting": 0.8,
	"grade_effort": 0.6
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Einf\u00fchrung in die Wirtschaft Japans und Koreas",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357112&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Wirtschaft",
	"Type": "Vorlesung",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "5",
	"Max. Teilnehmer": "5",
	"Credits": "3",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "In der Veranstaltung wird ein \u00dcberblick \u00fcber Grundfragen der japanischen sowie der koreanischen Wirtschaft gegeben. Dabei stehen bisher vorherrschende Muster und die beobachteten bzw. sich abzeichnenden Wandlungstendenzen im Mittelpunkt. Themen: \r\n \r\n Wirtschaftliche Rolle und Wirtschaftsstruktur \r\n Wirtschaftliche Entwicklung und Umgang mit Krisen \r\n Institutionelle Besonderheiten: Unternehmensnetzwerke und die Rolle des Staates \r\n Wichtige Marktstrukturen: Arbeit, Finanzen, Konsum \r\n Internationale wirtschaftliche Zusammenarbeit \r\n",
	"Times_manual": "Mi12-14",
	"Location": "online",
	"Exam": "M\u00fcndliche Pr\u00fcfung",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia;Angewandte Informatik",
	"fairness": 0.6,
	"support": 0.72,
	"material": 0.6,
	"fun": 0.44,
	"comprehensibility": 0.68,
	"interesting": 0.56,
	"grade_effort": 0.6666666666666667
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Einf\u00fchrung in die Mikro\u00f6konomik",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357032&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Wirtschaft",
	"Type": "Vorlesung/\u00dcbung",
	"SWS": "4",
	"Erwartete Teilnehmer": "20",
	"Max. Teilnehmer": "20",
	"Credits": "4-6",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Aus dem Modulhandbuch (LA BA GyGe Sowi): \r\n Die Vorlesung f\u00fchrt in grundlegende Konzepte und Theorien aus dem Bereich der Mikro\u00f6konomik ein. Neben dem neoklassischen Handlungsmodell, neoklassischer Haushalts-und Unternehmenstheorie sowie dem Marktmodell werden auch Erg\u00e4nzungen hierzu aus der Perspektive der Verhaltens\u00f6konomik diskutiert \r\n Lernziele: \r\n Die Studierenden \r\n \r\n entwickeln ein Verst\u00e4ndnis f\u00fcr eine mikro\u00f6konomische Betrachtung volkswirtschaftlicher Zusammenh\u00e4nge, \r\n lernen individuelle Entscheidungsprobleme auf unterschiedlichen M\u00e4rkten (G\u00fctermarkt, Arbeitsmarkt, Kapitalmarkt) strukturiert zu analysieren, \r\n lernen Grundlagen der neoklassischen Haushalts-und Unternehmenstheorie kennen, lernen Grundlagen der Verhaltens\u00f6konomik und anderer mikro\u00f6konomischer Perspektiven jenseits der Neoklassik kennen, \r\n lernen, unterschiedliche Menschenbilder und deren Handlungsmaximen in der mikro\u00f6konomischen Theorie kritisch zu reflektieren, \r\n entwickeln ein Verst\u00e4ndnis f\u00fcr St\u00e4rken und Schw\u00e4chen des methodologischen Individualismus. \r\n",
	"Times_manual": "Fr10-12",
	"Location": "online",
	"Exam": "Klausur",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Komedia",
	"fairness": 0.8666666666666667,
	"support": 0.8218181818181819,
	"material": 0.9309090909090909,
	"fun": 0.8981818181818181,
	"comprehensibility": 0.8072727272727274,
	"interesting": 0.8727272727272727,
	"grade_effort": 0.7230769230769231
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Einzelwirtschaftliche Analysen",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357034&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "Wirtschaft",
	"Type": "Vorlesung/\u00dcbung",
	"SWS": "4",
	"Erwartete Teilnehmer": "60",
	"Max. Teilnehmer": "60",
	"Credits": "4-6",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Die Vorlesung f\u00fchrt in grundlegende Konzepte und Theorien aus dem Bereich der Mikro\u00f6konomik ein. Neben dem neoklassischen Handlungsmodell, neoklassischer Haushalts- und Unternehmenstheorie sowie dem Marktmodell werden auch Erg\u00e4nzungen hierzu aus der Perspektive der Verhaltens\u00f6konomik diskutiert. Die Studierenden \r\n \r\n entwickeln ein Verst\u00e4ndnis f\u00fcr eine mikro\u00f6konomische Betrachtung volkswirtschaftlicher Zusammenh\u00e4nge, \r\n lernen individuelle Entscheidungsprobleme auf unterschiedlichen M\u00e4rkten (G\u00fctermarkt, Arbeitsmarkt, Kapitalmarkt) strukturiert zu analysieren, \r\n lernen Grundlagen der neoklassischen Haushalts- und Unternehmenstheorie kennen, \r\n lernen Grundlagen der Verhaltens\u00f6konomik und anderer mikro\u00f6konomischer Perspektiven jenseits der Neoklassik kennen, \r\n lernen, unterschiedliche Menschenbilder und deren Handlungsmaximen in der mikro\u00f6konomischen Theorie kritisch zu reflektieren, \r\n entwickeln ein Verst\u00e4ndnis f\u00fcr St\u00e4rken und Schw\u00e4chen des methodologischen Individualismus. \r\n",
	"Times_manual": "Mi14-16;Mi12-14",
	"Location": "online",
	"Exam": "Klausur",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Komedia",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Was ist Lebensqualit\u00e4t? - Anwendung von Methoden der transformativen Wissenschaft",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=356743&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "BNE",
	"Type": "Projektseminar",
	"SWS": "",
	"Erwartete Teilnehmer": " ",
	"Max. Teilnehmer": "35",
	"Credits": "3",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Der Wissenschaftliche Beirat der Bundesregierung f\u00fcr Globale Umweltver\u00e4nderung (WBGU) fordert eine transformative Wissenschaft.; eine Wissenschaft also, die normativ auf Nachhaltigkeitsziele ausgerichtet ist und so langfristig gutes Leben auf Erden erm\u00f6glichen soll. Doch was bedeutet gutes Leben? - Diese Frage steht aktuell hoch im Diskurs: Klassische wachstumsorientierte Wohlstandsindikatoren, wie das BIP oder der GINI-Koeffizient, werden durch den Happiness-Index, die Doughnut-\u00d6konomie und Nachhaltigkeitsindizies erg\u00e4nzt oder ersetzt. Zu altbekannten Werten mit einem schwachen Nachhaltigkeitsbegriff wie Effizienz und Effektivit\u00e4t treten Diskurse \u00fcber Suffizienz und Kreislaufwirtschaft aus der Perspektive eines starken Nachhaltigkeitsbegriffs. \r\n Zeitgleich nimmt die Verst\u00e4dterung global rasant zu. Es ist also nicht verwunderlich, dass die Frage \"Was bedeutet Lebensqualit\u00e4t?\u201d besonders Menschen in St\u00e4dten besch\u00e4ftigt. Unsere diversifizierten Gesellschaften pr\u00e4gen insbesondere in den St\u00e4dten und Metropolregionen ein buntes nebeneinander unterschiedlicher Lebensentw\u00fcrfe. \r\n Im Seminar untersuchen wirAntworten auf die Frage \u201cWas bedeutet Lebensqualit\u00e4t in der Stadt?\u201d Str\u00f6mungen im aktuellen Diskurs werden aus unterschiedlichen wissenschaftlichen Perspektiven (insb. St\u00e4dtebau, Wirtschaftswissenschaften, Sozialwissenschaften und Umweltpsychologie) genauer betrachtet, unterschiedliche Sichtweisen und vermeintlich gleiche Narrative werden herausgearbeitet. \r\n Mit Hilfe von Methoden der transformativen Wissenschaft werden anschlie\u00dfend in Projekttandems Antworten auf die Frage nach Lebensqualit\u00e4t von verschiedenen Zielgruppen anhand konkreter Fallstudien aus dem urbanen Raum (vorrausichtlich Stadt Essen und/oder Duisburg) eingeholt und analysiert: Welche Bedeutung von Lebensqualit\u00e4t finden wir vor? Wie kn\u00fcpfen diese an die o.g. Diskurse an oder werden von ihnen aufgegriffen? Im Sinne der transformativen Lehre entstehen so Praxisprojekte zusammen mit engagierten Gruppen in verschieden Stadtteilen, die theoretische \u00dcberlegungen in der realen Lebenswelt testen und weiterentwickeln. Die Ergebnisse werden kreativ pr\u00e4sentiert und in einem Kurzbericht zusammengefasst. Sie k\u00f6nnen somit eine Grundlage f\u00fcr weitere sozialen Innovationen der engagierten Gruppen bilden, wie die Entwicklung von Gemeinschaftsprojekten oder Interventionen im Raum. \r\n Das Seminar findet online statt und beinhaltet Phasen der eigenst\u00e4ndigen Arbeit allein und in Tandems. \r\n Das Seminar wird im Lehr-Tandem von Martina Nies (Diplom-Geographin) und Dr. Ilka Roose (Universit\u00e4t Duisburg-Essen, Politikwissenschaftlerin) durchgef\u00fchrt. Sie verkn\u00fcpfen ihre praktischen Expertisen zum Engagement f\u00fcr Nachhaltigkeit im urbanen Raum sowie fachliche Perspektiven der Geografie und Umweltpsychologie mit den Expertisen aus den Politikwissenschaften und Pluralen \u00d6konomie. Die Studierenden profitieren so von einem Kurs, der durch Interdisziplinarit\u00e4t und transformative Wissenschaft, einen umfassenden und praktischen Einblick in das hochaktuelle Thema der Lebensqualit\u00e4t gibt. \r\n \u00a0 \r\n Lernziele: \r\n Die Studierenden kennen konventionelle und alternative Instrumente zur Messung von Wohlstand sowie den aktuellen Diskurs \u00fcber gutes Leben und Lebensqualit\u00e4t in den Nachhaltigkeitswissenschaften. Die Studierenden k\u00f6nnen diesbez\u00fcglich Narrative aus Gesellschaft, Politik und Wirtschaft erkennen und kritisch refkletieren. \r\n Die Studierenden verf\u00fcgen \u00fcber anwendungsorientierte Kenntnisse und Methoden der transformativen Wissenschaft bez\u00fcglich Datenerhebung und Datenanalyse. \r\n Weiterhin st\u00e4rken die Studierenden interpersonelle, strategische sowie normative Kompetenzen. Dabei erlangen bzw. festigen sie zugleich berufsrelevante F\u00e4higkeiten im Bereich Projektmanagement, Probleml\u00f6sungskompetenz, Zeitmanagement und Kommunikation.",
	"Times_manual": "Fr8-10;Fr10-12;Mo16-18;Sa10-12",
	"Location": "online",
	"Exam": "M\u00fcndliche Pr\u00fcfung",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Von den Grenzen des Wachstums zu Peak Everything? Nachhaltige Entwicklung auf dem Pr\u00fcfstand",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=355750&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "BNE",
	"Type": "Blockseminar",
	"SWS": "",
	"Erwartete Teilnehmer": "35",
	"Max. Teilnehmer": "35",
	"Credits": "3-4",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Der Kurs ist interdisziplin\u00e4r und ber\u00fchrt viele Wissenschaftsbereiche: Agronomie, Demographie, \r\n Geschichte, Geologie, \u00d6konomik, Politikwissenschaften und Klimatologie. Konkret sind folgende \r\n Inhalte angedacht: \r\n \u2022 Die neolithische Revolution als erste Energierevolution in der Geschichte \r\n \u2022 Die Industrielle Revolution (Voraussetzungen, Wirkungen) \r\n \u2022 Die Grenzen des Wachstums und die Diskussionen der 1970er Jahre \r\n \u2022 Der Brundtland-Report und das Konzept der Nachhaltigkeit \r\n \u2022 Der Rio-Prozess und das Kyoto-Protokoll \r\n \u2022 Nachhaltigkeit und Klimaschutz in der Umsetzung. Das Pariser Klimaschutzabkommen als Beispiel \r\n \u2022 Messung des Naturverbrauchs: \u00f6kologischer Fu\u00dfabdruck und Co. \r\n \u2022 Marion King Hubbert und das \u00d6lf\u00f6rdermaximum (Peak Oil) \r\n \u2022 Ersch\u00f6pfliche Energietr\u00e4ger: Peak Coal, Peak Gas, Peak Uranium \r\n \u2022 Landwirtschaft unter Druck: Peak Soil, Peak Water und Peak Phosphor \r\n \u2022 Chancen und Grenzen der erneuerbaren Energien \r\n \u2022 Suffizienz und kultureller Wandel \r\n \u2022 Ausweg Postwachstums\u00f6konomie? \r\n \u00a0 \r\n Lernziele: \r\n Studierende haben einen Einblick in den Themenkomplex der nachhaltigen Entwicklung erlangt. Schl\u00fcsselbegriffe des Seminars sind \u2013 neben der Nachhaltigkeit \u2013 Energie, Ressourcen und Wirtschaftswachstum. Das Bewusstsein der Studierenden f\u00fcr die Bedeutung dieser Zukunftsfragen wird gesch\u00e4rft, vernetztes und fach\u00fcbergreifendes Denken gef\u00f6rdert.",
	"Times_manual": "Di10-12;Fr16-18;Fr14-16;Do16-18;Mo10-12",
	"Location": "online",
	"Exam": "Essay",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Verantwortung & Ethik in Naturwissenschaft und Technik. Interdisziplin\u00e4re Vorlesung mit praktischen \u00dcbungen",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=352224&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "BNE",
	"Type": "Vorlesung/\u00dcbung",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "80",
	"Max. Teilnehmer": "80",
	"Credits": "3-4",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Inhalt: \r\n Verantwortung tragen ja, aber wer, f\u00fcr was und aus welchem Grund? Solche Leitfragen stehen im Mittelpunkt dieser interdisziplin\u00e4ren Vorlesung. Sie behandelt insbesondere ethische Grundlagen, illustriert durch Beispiele aus der gesellschaftlichen Praxis, die f\u00fcr Studierende der Naturwissenschaft und Technik wichtig sind. Es wird ein breites Spektrum von Verantwortungswissen f\u00fcr unsere Gesellschaft vorgestellt. Theoretische Grundlagen und praktische Beispiele werden gemeinsam kompetent, kritisch und kreativ diskutiert. \r\n I.\u00a0\u00a0 Allgemeine Grundlagen der Ethik, Abgrenzung zu Recht und Moral, Unterschiede im methodischen Zugang. Rationale Argumente und Grunds\u00e4tze der Ethik und Metaethik, insbesondere der Naturethik: Umwelt-, Naturschutz-, Tier- und Bioethik. Klassische und aktuelle Kernpositionen werden vorgestellt. Die Leitfragen lauten: Welche ethischen Grundeinstellungen bestimmen unser Verh\u00e4ltnis zu den Dingen der Natur? Welche Kontroversen gibt es? Welche Rolle spielen Menschenbilder in den Naturwissenschaften? \r\n II.\u00a0 Technikphilosophie:  Technik, Menschenbild, Gesellschaft und Verantwortung. Leitfragen: Was ist Technik? Welche besonderen Probleme und welche besondere Verantwortung gibt es? Welche Rolle spielen Menschen\u00adbilder in den Technikwissenschaften? Konflikte zwischen Technik und Gesellschaft. \r\n III. Forschungsethik:   Forschungsfreiheit, Interessenkonflikte und Betrug in der Forschung; DFG-Richtlinien zu guter wissenschaftlicher Praxis; Exempel aus Theorie und Praxis. Offene Fragen. \r\n IV. Allgemeine Weltanschauungsfragen:  Kulturelle und wissenschaftliche Hintergr\u00fcnde f\u00fcr Wert- und Normentscheidungen. Welche Rolle spielen beispielsweise die Religion und die Evolutionstheorie? \r\n In den \u00dcbungen im Anschluss an die einst\u00fcndige Vorlesung werden die Themen der Vorlesung durch kurze Texte, praktische Beispiele und durch die Diskussion weiter vertieft. Vorgesehen ist ferner die Integration von Experten zu speziellen Anwendungsfeldern der Ethik. \r\n Lernziele: \r\n Die Studierenden verf\u00fcgen \u00fcber ein f\u00fcr unsere Gesellschaft elementares Verantwortungswissen. Sie sind in der Lage, kenntnisreich zu argumentieren und kritisch allgemeine Grundlagen der Ethik, der Technik\u00adphilosophie, der Forschungsethik sowie Kontexte zum Menschenbild und zur Weltanschauung in den Natur- und Technikwissenschaften zu kommunizieren.",
	"Times_manual": "Mi14-16",
	"Location": "online",
	"Exam": "Essay",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Stadt und Stadtklima",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357720&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "BNE",
	"Type": "E-Learning",
	"SWS": "",
	"Erwartete Teilnehmer": "31",
	"Max. Teilnehmer": "31",
	"Credits": "3",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Inhalt: \r\n Das Thema Stadtklima hat durch Fridays for Future und Extinction Rebellion eine neue Aufmerksamkeit erfahren. In der Stadt trifft die globalen Klimakrise auf ein lokales und f\u00fcr den Einzelnen greifbares Handlungsfeld. Im Seminar lernen Studierende zun\u00e4chst die Grundbegriffe und Konzepte der Stadtgeographie kennen und verstehen, wie die Stadt als sozialer und gebauter Raum funktioniert. Es wird auf die stadtklimabeeinflussenden Faktoren und Entwicklungen eingegangen, und welche Ma\u00dfnahmen ergriffen werden, um das Stadtklima zu verbessern. Dabei werden weltweite Best Practices ebenso thematisiert wie Ma\u00dfnahmen im Ruhrgebiet. Studierende wenden das Gelernte an, und pr\u00e4sentieren in einem Referat eine ihnen bekannte Stadt mit Fokus auf das Stadtklima. \r\n Lernziel: \r\n Studierende sind in der Lage st\u00e4dtische Strukturen und Dynamiken mit geographischer Terminologie zu beschreiben und sie hinsichtlich ihrer stadtklimatischen Faktoren zu bewerten und L\u00f6sungen aufzuzeigen.",
	"Times_manual": "Fr10-12",
	"Location": "online",
	"Exam": "Essay",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Chancen und Risiken einer zunehmenden Technisierung von Wirtschaft und Gesellschaft",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=352332&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "BNE",
	"Type": "Blockseminar",
	"SWS": "",
	"Erwartete Teilnehmer": "40",
	"Max. Teilnehmer": "40",
	"Credits": "3-4",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Die zunehmende Technisierung und Digitalisierung aller Bereiche der Gesellschaft wirft Fragen nach den sozialen Ursachen und Folgen dieser Prozesse, aber auch nach der Gestaltbarkeit und Steuerbarkeit von Technikentwicklung auf. Beides kann im Zuge einer immer st\u00e4rkeren Verflechtung zwischen menschlichen und technischen Akteuren nur durch gemeinsame Beachtung einer technischen und sozialen Perspektive umfangreich nachvollzogen werden. Nicht zuletzt im Zuge neuer Formen autonomer Technik gilt es die Wechselwirkungen zwischen beiden Elementen daher als sozio-technisches System zu begreifen und zu analysieren. \r\n Nach einer Einf\u00fchrung in die Perspektive der sozio-technischen Forschung werden Technikakzeptanz und Vertrauen in autonome Technik als wesentliche Konzepte und Ausgangspunkte weiterer Analysen behandelt. In diesem Seminar stehen dabei drei zentrale Aspekte einer zunehmenden Technisierung und Digitalisierung im Fokus. Erstens wird die zunehmende Erzeugung, Ansammlung sowie Verarbeitung von gro\u00dfen Datenmengen (BigData) im Rahmen einer gesteigerten Nutzung digitaler Dienste im Alltag untersucht. Zweitens werden die aktuellen Technisierungstendenzen in Wirtschaft und Gesellschaft am Beispiel einer Ver\u00e4nderten Arbeitswelt (Industrie 4.0, Cyber-Physical-Systems) betrachtet.\u00a0 F\u00fcr beide Aspekte spielen vor allem wirtschaftliche und individuelle Chancen bzw. Risiken eine zentrale Rolle. Drittens werden Konzepte des sozio-technischen Wandels bearbeitet, die potentielle Gestaltungsm\u00f6glichkeiten zum Beispiel f\u00fcr die Energie- oder Verkehrswende (Elektromobilit\u00e4t) aufzeigen. \r\n Lernziele: \r\n Das Seminar gibt Studierenden aller Fachrichtungen die Gelegenheit sich mit Fragestellungen an der Schnittstelle zwischen Ingenieurs- und Sozialwissenschaft zu besch\u00e4ftigen. Sie k\u00f6nnen die Wechselwirkungen zwischen Mensch und Technik einsch\u00e4tzen und f\u00fcr ihre jeweilige Fachperspektive nutzbar machen. Sie sind somit in der Lage, die technischen und gesellschaftlichen Herausforderungen einer zunehmenden Technisierung einzuordnen und diesen entsprechend zu begegnen.",
	"Times_manual": "Mi18-20",
	"Location": "online",
	"Exam": "Essay",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Nachhaltigkeit durch Innovation. Zwischen \u00f6konomischen, \u00f6kologischen und sozialen Trade-offs",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=352315&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "BNE",
	"Type": "Blockseminar",
	"SWS": "",
	"Erwartete Teilnehmer": "35",
	"Max. Teilnehmer": "35",
	"Credits": "3-4",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Damit unsere Gesellschafts- und Wirtschaftssysteme dauerhaft und zukunftsf\u00e4hig existieren k\u00f6nnen, sind sie unter nachhaltigen Gesichtspunkten zu gestalten. Dabei wird zwischen drei Dimensionen der nachhaltigen Entwicklung unterschieden: zwischen \u00f6konomischer, \u00f6kologischer und sozialer Nachhaltigkeit. Oftmals sind Entwicklungen jedoch einseitig nachhaltig, sie gehen also auf Kosten der beiden anderen Dimensionen von Nachhaltigkeit. Dies gilt auch f\u00fcr viele \u00f6konomische Innovationen, die in Organisationen vorrangig hinsichtlich kurzfristiger Effizienzsteigerung und Markterfolg gestaltet und bewertet werden. \r\n Wirtschaftliche und gesellschaftliche Akteure sehen sich allerdings zunehmend mit der Herausforderung konfrontiert, im Kontext von Wettbewerbsdruck und Flexibilit\u00e4t Innovationen hervorzubringen sowie gleichzeitig nachhaltig zu handeln. Dabei wird zunehmend deutlich, dass eine integrative Perspektive von Nachhaltigkeit und Innovation gewinnbringend ist und die Dimensionen nachhaltiger Entwicklung in eine Balance bringen kann, insofern alle drei Nachhaltigkeitsdimensionen bei der Innovationsentwicklung von Anfang an gleichberechtigt ber\u00fccksichtigt werden. Erfolgreiche Praxisbeispiele geben dabei einen Einblick in die erfolgreiche Verkn\u00fcpfung von Innovationen und nachhaltiger Entwicklung. \r\n Lernziele: \r\n Studierende haben nach dem Besuch dieses Seminars einen \u00dcberblick \u00fcber die drei grundlegenden Dimensionen nachhaltiger Entwicklung in \u00f6kologischer, \u00f6konomischer und sozialer Hinsicht. Sie kennen die Interdependenzen dieser drei S\u00e4ulen und erkennen anhand von Praxisbeispielen, wie Innovationen auf nachhaltige Entwicklung ausgerichtet werden. Sie erlernen Techniken, Innovationkonzepte im Kontext einer ganzheitlichen Nachhaltigkeitsperspektive mithilfe eines Kriterienkatalogs zu gestalten und zu bewerten.",
	"Times_manual": "Di18-20",
	"Location": "online",
	"Exam": "Pr\u00e4sentation",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Footprint - (d)ein Selbstversuch",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=354140&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "BNE",
	"Type": "Blockseminar",
	"SWS": "",
	"Erwartete Teilnehmer": "35",
	"Max. Teilnehmer": "35",
	"Credits": "3",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Footprint - (d)ein Selbstversuch oder der Versuch, den Begriff der Nachhaltigkeit im (eigenen) Alltag zu untersuchen. Wir kaufen durchschnittlich sechzig Kleidungstu\u0308cke im Jahr, von denen zw\u00f6lf nur ein einziges mal getragen werden. Wir trinken gerne \"to go\" und ver(sch)wenden dabei allein in Deutschland 320.000 Pappbecher pro Stunde. Grund genug, sich mit diesen Aspekten \u2013 und uns \u2013 zu bescha\u0308ftigen. Aktuell ko\u0308nnen wir beobachten, wie eine Vielzahl von Initiativen und sogenannter Communities versucht, Ph\u00e4nomene des U\u0308berflusses in einer aufgekl\u00e4rten Konsumgesellschaft ganz pragmatisch in den Griff zu bekommen. Keywords: sustainable, sharing, slow, transition, bottom-up, urban-gardening, ... . \r\n In diesem Seminar mo\u0308chten wir untersuchen, welche Rolle wir selbst spielen wollen und k\u00f6nnen und wie die Spielr\u00e4ume f\u00fcr eine \u00c4nderung der eigenen Gewohnheiten abgesteckt sind. \r\n Wir besch\u00e4ftigen uns dabei mit geschichtlichen Aspekten der Nachhaltigkeit und der Psychologie von Zurechtmachungen. Wir f\u00fchren, unterst\u00fctzt durch Design-Processing-Tools, kreative und explorative (Selbst-)Untersuchungen durch und analysieren diese. K\u00f6nnen wir Werkzeuge f\u00fcr eine Transitions-Revolution entwickeln? \r\n Lernziele: \r\n Sie erhalten Einblicke in die Geschichte der Nachhaltigkeit und k\u00f6nnen grundst\u00e4ndige Str\u00f6mungen und Kontexte er\u00f6rtern und in einen Sinnzusammenhang bringen. Zudem sind Sie in der Lage, Arbeitshypothesen aufzustellen, explorative design-origin\u00e4re Untersuchungsmethoden anzuwenden, und diese zielgerichtet zu analysieren. Ihnen ist es m\u00f6glich, Teilgebiete des eigenen Handelns im Kontext der Nachhaltigkeit einer kritischen Reflektion zu unterziehen, und gegebenenfalls auf andere Bereiche zu\u00a0\u00fcbertragen.",
	"Times_manual": "Mo18-20;So10-12",
	"Location": "online",
	"Exam": "Essay",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Forschung zur Nachhaltigkeit - let's get it started!",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357221&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "BNE",
	"Type": "E-Learning",
	"SWS": "",
	"Erwartete Teilnehmer": " ",
	"Max. Teilnehmer": "500",
	"Credits": "1-3",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Die Lehrveranstaltung: \u201eForschen zur Nachhaltigkeit \u2013 Let\u2019s get it started\u201d erm\u00f6glicht Studierenden aller Fachrichtungen, kollaborativ eigene Forschungsinteressen zum Thema Nachhaltigkeit zu entwickeln und gemeinsam ein Forschungsprojekt zu diesen Interessen zu beginnen. In dieser Veranstaltung bekommen Studierende Gelegenheit, im Rahmen der Sustainable Development Goals (SDGs) eigene Ideen f\u00fcr Forschungsthemen rund um Nachhaltigkeitsprobleme zu entwickeln. Nachdem die Studierenden \u00fcber geeignete Themenvorschl\u00e4ge abgestimmt haben, haben sie die M\u00f6glichkeit, auf der Forschungsplattform videobasiert (bei Interesse auch mit 360\u00b0-Videos) und kollaborativ mit anderen Studierenden unterschiedlicher Fachrichtungen an den selbst gew\u00e4hlten Themen zu forschen. Ein besonderes Augenmerk liegt dabei auf der aktiven, kollaborativen Gestaltung von Beitr\u00e4gen in verschiedenen Phasen des Forschungsprozesses. Die Lehrveranstaltung wird in Zusammenarbeit mit dem BMBF-Forschungsprojekt \u201eSCoRe\u201c (Student Crowd Research) angeboten, aus welchem die f\u00fcr diese Veranstaltung genutzte Online-Lernplattform f\u00fcr das kollaborative Forschende Lernen zu Nachhaltigkeitsthemen hervorgeht. Die Studierenden gestalten dabei mehrere Lernartefakte im Gruppenprozess sowie eine Individualleistung. Je nach Aufgabenumfang k\u00f6nnen Ihnen daf\u00fcr 1 bis 3 Credit Points angerechnet werden. \r\n Weitere Informationen entnehmen Sie bitte der  Modulbeschreibung . \r\n SCoRe Trailer auf youtube",
	"Times_manual": "",
	"Location": "online",
	"Exam": "M\u00fcndliche Pr\u00fcfung",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Forschung zu Nachhaltigkeit - Urbane Gr\u00fcnfl\u00e4chen",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357222&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "BNE",
	"Type": "E-Learning",
	"SWS": "",
	"Erwartete Teilnehmer": " ",
	"Max. Teilnehmer": "500",
	"Credits": "1-3",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Das in der Lehrveranstaltung zu bearbeitende Forschungsszenario: \u201eUrbane Gr\u00fcnfl\u00e4chen: Platz f\u00fcr Menschen in der Natur \u2013 Platz f\u00fcr die Natur in der Stadt\u201d basiert auf dem SDG 11 \u201eNachhaltige St\u00e4dte und Gemeinden\u201c und n\u00e4hert sich dem Thema Nachhaltigkeit auf unterschiedliche interdisziplin\u00e4re Weise. Studierende sollen hier der zentralen Frage nachgehen, wie Gr\u00fcnfl\u00e4chen in der Stadt die biologische Vielfalt bef\u00f6rdern und gleichzeitig als Freir\u00e4ume f\u00fcr die Stadtbev\u00f6lkerung genutzt werden k\u00f6nnen. Die Lehrveranstaltung wird in Zusammenarbeit mit dem BMBF-Forschungsprojekt \u201eSCoRe\u201c (Student Crowd Research) erstellt, das Studierende in einem Onlineformat und \u00fcber das Konzept des Forschenden Lernens BNE-Kompetenzen vermitteln m\u00f6chte. Innerhalb dieser Veranstaltung soll den Studierenden die M\u00f6glichkeit gegeben werden, im Rahmen der Sustainable Development Goals (SDGs) in einem konkreten Forschungsprojekt zusammenarbeiten zu k\u00f6nnen und dar\u00fcber hinaus videobasiert (bei Interesse auch mit 360\u00b0 Videos) mit dem Ansatz des Forschenden Lernens arbeiten. Ein besonderes Augenmerk liegt dabei auf der aktiven, kollaborativen Gestaltung von Beitr\u00e4gen in verschiedenen Phasen des Forschungsprozesses. Die Studierenden gestalten dabei mehrere Lernartefakte im Gruppenprozess sowie eine Individualleistung. Je nach Aufgabenumfang k\u00f6nnen ihnen daf\u00fcr 1 bis 3 Credit Points angerechnet werden. In diesem Projekt sollen Studierende, begleitet, selbstst\u00e4ndig mit Video zu einem vorgegebenen Nachhaltigkeits-thema forschen. Videos dienen dabei als wissenschaftliches Datenmaterial. Hierbei kann je nach Forschungsgegenstand sowohl mit klassischen (16:9 Video) als auch mit sph\u00e4rischen Videoformaten (360\u00b0 Video) gearbeitet werden. \r\n Weitere Informationen entnehmen Sie bitte der  Modulbeschreibung . \r\n SCoRe Trailer auf youtube",
	"Times_manual": "",
	"Location": "online",
	"Exam": "M\u00fcndliche Pr\u00fcfung",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Critical Sustainability",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357904&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "BNE",
	"Type": "E-Learning",
	"SWS": "",
	"Erwartete Teilnehmer": " ",
	"Max. Teilnehmer": " ",
	"Credits": "6",
	"Language": "Englisch",
	"Description": "The course \"Critical Sustainability\" provides a digital space to learn, reflect, discuss and take action together. The participants will jointly analyze existing power relations as well as society-nature relations and democratize them. The course is the compulsory module of the Sustainability Certificate for Students issued by TU Berlin. \r\n Through various interactive, artistic and group-dynamic formats, the participants will broaden their understanding of sustainability. For this they engage in individual work as well as small and large group work to jointly reflect and analyze their own positions/conditions in society. This will be the basis for their contribution to a socio-ecological transformation of society through individual and collective action. \r\n Students of all study programs from all universities/colleges in Berlin and beyond are cordially invited. Non-Students are also warmly welcomed. In this course they come together to share and question their different knowledges,\u00a0 expertises and perspectives. Together they will explore societal problems across any borders between humans and mutually work on them. \r\n The Critical Sustainability course takes place twice per week on Tuesdays and Thursdays from 14.00 to 16.00 CET for a total of 16 meetings.\u00a0 It starts on Tuesday, 13 April and ends on Tuesday 08 June 2021. This condensed format allows for an intensive and focused work within the course. Upon successful completion, a certificate of performance of 6 ECTS points is handed out, which might be credited in one\u2019s own study program. The course is offered for free by Technische Universit\u00e4t Berlin and anyone may enroll in the course. \r\n \u00a0 \r\n ...further information on the course's website:  https://www.n-zertifikat.tu-berlin.de/menue/kritische_nachhaltigkeit_critical_sustainability/  ",
	"Times_manual": "Di14-16;Do14-16",
	"Location": "online",
	"Exam": "Essay",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Land Use Ethics",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357719&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "BNE",
	"Type": "Seminar",
	"SWS": "",
	"Erwartete Teilnehmer": "10",
	"Max. Teilnehmer": "10",
	"Credits": "4",
	"Language": "Englisch",
	"Description": "Aldo Leopold, in his 1949 book \u201cA Sand County Almanac\u201d, inaugurated \u201cland ethic\u201d as a field of applied ethics. The seminar \u00bbLand Use Ethics\u00ab examines a selection of ethical approaches to the use of land. Topics include \r\n \r\n Basic concepts of land use ethics: From Aldo Leopold to COVID-19 \r\n Ethics and the cartographic representation of land \r\n Ethics and the social coordination of land uses \r\n Planning for human dignity \r\n Essential injustice and land use planning \r\n Ethics and the ownership of land \r\n Spatial commons and land use ethics \r\n Ethics and the social function of property in land \r\n Ethics and the use of land for housing \r\n Ethics and the use of land for food production \r\n Ethics, post-growth planning and the notion of more-than-human \r\n Ethics and the call for environmental justice \r\n Planning for animal dignity \r\n \r\n Students will learn about a variety of applications to land policy, property, and planning. Seminar methods include discourse analysis, literature review, student presentations, break-out groups; active participation in discussions.",
	"Times_manual": "Mi16-18",
	"Location": "online",
	"Exam": "Klausur",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "GDP and Beyond",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357678&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "BNE",
	"Type": "Vorlesung",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "20",
	"Max. Teilnehmer": "20",
	"Credits": "5",
	"Language": "Englisch",
	"Description": "Gross domestic product (GDP) is the most influential statistic in economics. It is often used to assess the economic welfare of a nation and its economic strength. Long-term growth in GDP is often put forward as a policy target and many policy efforts are devoted to sustaining this growth. While some people stress this goal, other people consider that \u201cgrowth is not everything\u201d and think that GDP growth is a highly misleading measure of welfare and well-being in a country. \r\n But what is GDP? GDP is the key number produced by national accounting. The lecture and tutorial will introduce to the methods, challenges and empirical results of (1) official national accounting according to the systems SNA 2008/ESA 2010 (2) efforts to improve national accounting (3) aggregate welfare measures that reflect aspects of welfare outside the conceptual boundaries of national accounting.",
	"Times_manual": "Mo14-16;Fr16-18",
	"Location": "online",
	"Exam": "M\u00fcndliche Pr\u00fcfung",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Komedia",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Corporate Responsibility",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357873&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "BNE",
	"Type": "Seminar",
	"SWS": "",
	"Erwartete Teilnehmer": "3",
	"Max. Teilnehmer": "3",
	"Credits": "3",
	"Language": "Englisch",
	"Description": "Content: \r\n In a globalized economy, global governance problems have become increasingly important. One of the central moral problems that arises in this context concerns the protection of human rights and compliance with environmental standards across international supply chains. In many parts of the global marketplace, there prevail certain standard threats to human rights, like forced labor, child labor, unhealthy working conditions etc. And although such threats are well understood both by governments and by the most powerful actors in the supply chain \u2013 such as multinational companies \u2013 it remains controversial what such companies ought to do to improve the protection of human rights and in this way fill existing governance gaps. It is against this backdrop that we will read seminal texts of the ongoing business ethical debate on the type and scope of corporate responsibility and apply them critically to current business practices in the global marketplace.",
	"Times_manual": "Mo16-18",
	"Location": "online",
	"Exam": "Pr\u00e4sentation",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "\u00d6kologische Transformation von Wirtschaft und Gesellschaft",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357457&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "BNE",
	"Type": "Seminar",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "5",
	"Max. Teilnehmer": "5",
	"Credits": "3",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Das Seminar behandelt die die Transformation von \u00d6konomie und Gesellschaft angesichts des Klimawandels. Dabei wird die Frage gestellt, ob herk\u00f6mmliche \u00f6konomische Instrumente (technischer Fortschritt, marktwirtschaftliche Anreize wie Emissionszertifikate oder Umweltsteuern) noch geeignet sind, die \u00f6kologischen Probleme zu bew\u00e4ltigen, oder ob ganz neue Formen des Wirtschaftens (Postwachstums\u00f6konomie, Degrowth-Bewegung) notwendig werden. Dabei sind folgende Fragen zu behandeln: F\u00fchrt wirtschaftliches Wachstum zu mehr Lebensqualit\u00e4t? Gibt es Alternativen zu zentralen gesellschaftlichen Institutionen (Sozialversicherung, verschuldete Staaten), die bisher auf herk\u00f6mmliches Wirtschaftswachstum angewiesen sind? Kann eine globalisierte Wirtschaft wieder in st\u00e4rker regionale Wirtschaftskreisl\u00e4ufe r\u00fcckgef\u00fchrt werden? Kann die Nutzungsdauer von Wirtschaftsg\u00fctern (z. B. durch Reparaturfreundlichkeit) verl\u00e4ngert werden statt einer Ex- und Hop-Mentalit\u00e4t? Wie ist umweltfreundliche Mobilit\u00e4t denkbar? Wie kann man sich die Zukunft der Arbeitsgesellschaft angesichts materieller Wachstumsgrenzen vorstellen?",
	"Times_manual": "Di14-16",
	"Location": "online",
	"Exam": "Pr\u00e4sentation",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "\u00d6kologische Ethik",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357455&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "BNE",
	"Type": "Vorlesung",
	"SWS": "1",
	"Erwartete Teilnehmer": "5",
	"Max. Teilnehmer": "5",
	"Credits": "2",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Papst Franziskus hat im Juni 2015 die erste Umweltenzyklika mit dem Titel \"Laudato Si\" ver\u00f6ffentlicht. Dies geschah im Vorfeld der Pariser Klimakonferenz vom Dezember 2015, auf deren erfolgreichen Abschluss der Papst Einfluss genommen hat. Aufgrund der K\u00fcndigung des Pariser Klimaabkommens durch die USA und der unzul\u00e4nglichen Ergebnisse der Nachfolgekonferenzen (zuletzt in Madrid) hat der Klimaschutz auf der politischen Ebene R\u00fcckschl\u00e4ge erlitten. Hingegen gibt es in der Zivilgesellschaft (fridays for future) ein gro\u00dfes Engagement. Die \u00f6kologischen Herausforderungen gehen weit \u00fcber den Klimaschutz hinaus: Rohstoffgewinnung und -beseitigung, Tierschutz, Bodenschutz, Gew\u00e4sserschutz, M\u00fcllvermeidung etc. \r\n In der Vorlesung werden zun\u00e4chst zentrale Begr\u00fcndungsans\u00e4tze (theologische wie philosophische) f\u00fcr Umweltverantwortung dargestellt, zentrale Begriffe (z. B. Nachhaltigkeit) erl\u00e4utert, die Diskrepanz zwischen Umweltbewusstsein und Umwelthandeln (Motivationsproblem) aufgegriffen sowie ausgew\u00e4hlte \u00f6kologische Themen (Tierschutz etc.) thematisiert.",
	"Times_manual": "Mo12-14",
	"Location": "online",
	"Exam": "M\u00fcndliche Pr\u00fcfung",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Einf\u00fchrung in Nachhaltige Entwicklung",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=355514&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "BNE",
	"Type": "Blockseminar",
	"SWS": "",
	"Erwartete Teilnehmer": " ",
	"Max. Teilnehmer": "35",
	"Credits": "2-3",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Der Begriff \u201eNachhaltigkeit\u201c ist heutzutage omnipr\u00e4sent. Oftmals mangelt es jedoch an einem fundierten und strukturierten Verst\u00e4ndnis. Das Seminar bietet einen wissenschaftlichen Zugang und f\u00fchrt Studierende an die zentralen Themen nachhaltiger Entwicklung heran. Dabei werden grundlegende Konzepte und Theorien sowie elementare Fachliteratur vorgestellt und diskutiert. Zudem wird ein historischer \u00dcberblick \u00fcber wichtige Meilensteine und (globale) Resolutionen geboten. Die besondere Rollen von urbanem Raum und Stadt-Land Beziehungen werden im Seminar mehrmals aufgegriffen und gemeinsam bearbeitet.\u00a0 \r\n Lernziele: \r\n Die Studierenden kennen grundlegende Theorien nachhaltiger Entwicklung und k\u00f6nnen auf dieser Basis globale Zusammenh\u00e4nge erkennen und real-politische Geschehnisse kritisch diskutieren. Im Besonderen sind die Studierenden in der Lage das Erlernte im urbanen Raum zu kontextualisieren und zentrale Herausforderungen der Stadtentwicklung zu beschreiben.",
	"Times_manual": "Fr10-12;Sa10-12;Fr16-18",
	"Location": "online",
	"Exam": "M\u00fcndliche Pr\u00fcfung",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": 0.95,
	"support": 0.95,
	"material": 0.875,
	"fun": 0.9,
	"comprehensibility": 0.925,
	"interesting": 0.925,
	"grade_effort": 1.0
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Klimakrise und das Ruhrgebiet \u2013 Klimawandel verstehen und handeln",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357424&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "BNE",
	"Type": "Vorlesung",
	"SWS": "",
	"Erwartete Teilnehmer": " ",
	"Max. Teilnehmer": "80",
	"Credits": "1",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Mit der Ringvorlesung \u201eKlimakrise und das Ruhrgebiet - Klimawandel verstehen und handeln\u201c wollen die UDE4future erstmalig an der Universit\u00e4t Duisburg-Essen (UDE) in einer \u00f6ffentlichen Reihe verschiedene Aspekten des Klimawandels beleuchten und gemeinsam diskutieren. Neben technischen und naturwissenschaftlichen L\u00f6sungsans\u00e4tzen soll es dabei auch um zentrale Aspekte der individuellen Verhaltens\u00e4nderung gehen. Festzuhalten bleibt, der Hauptverursacher der aktuellen Situation ist der Mensch. Der Erfolg politischen Steuerungsversuche wird folglich zentral von der Akzeptanz der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger auch im Ruhrgebiet abh\u00e4ngen. \r\n Das aktuelle Programm finden Sie auf der Seite:  https://www.uni-due.de/ude4future/ringvorlesung \r\n Die Ringvorlesung ist \u00f6ffentlich; allein f\u00fcr die Online Klausur zum Crediterwerb f\u00fcr das Zertifikat BNE und/oder Modul E3 sind begrenzte Pl\u00e4tze verf\u00fcgbar und ist hier die LSF-Anmeldung und -Zulassung erforderlich. \r\n Aktionsgruppe UDE4future Die Aktionsgruppe UDE4future hat sich im Januar 2020 gegr\u00fcndet und versteht sich als offene Gruppe aktiver und engagierter Mitglieder der UDE, die sich den Themen Klimaschutz, Umweltschutz und Nachhaltigkeit verpflichtet f\u00fchlen und sich damit f\u00fcr eine lebenswerte Zukunft einsetzen. Die Gruppe setzt sich zusammen aus Studierenden, Wissenschaftlichen Mitarbeiter*innen, Mitarbeiter*innen aus Technik und Verwaltung sowie Professor*innen, um die Universit\u00e4t als Ganzes zu durchdringen und einzubinden. Ziel ist es, als UDE eine Vorreiterrolle im Klimaschutz einzunehmen.",
	"Times_manual": "Do16-18",
	"Location": "online",
	"Exam": "Klausur",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia;Angewandte Informatik",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Wir m\u00fcssen reden. \u00dcber Rassismus und Vielfalt im Alltag",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357052&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "BNE",
	"Type": "Blockseminar",
	"SWS": "",
	"Erwartete Teilnehmer": "20",
	"Max. Teilnehmer": "20",
	"Credits": "3",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Vielfalt und Diversit\u00e4t sind Themen, die an Hochschulen immer mehr an Aufmerksamkeit gewinnen. Doch auch f\u00fcr das Zusammenleben in der Stadtgesellschaft sind Vielfalt und Diversit\u00e4t nicht wegzudenken. Das Seminar f\u00fchrt in die grundlegenden Konzepte von Diversity ein und fokussiert dabei auf die Herausforderungen des Umgangs mit Rassismus. Es ist als Begleitseminar zum Barcamp for Diversity konzipiert und wird durch dieses thematisch gerahmt. Die Studierenden bereiten in Gruppen eigene thematische Sessions vor, in denen Sie das Thema (hochschul-)\u00f6ffentlich diskutieren. Unter anderem setzen sich die Studierenden mit folgenden Fragestellungen auseinander: Welche Perspektiven auf Diversit\u00e4t k\u00f6nnen Studierende in die Gesellschaft einbringen? Wie k\u00f6nnen Hochschulen (oder speziell die UDE) zu einem besseren Zusammenleben beitragen? Wo gibt es Verbesserungsm\u00f6glichkeiten und Leerstellen? \r\n Lernziele: \r\n Die Studierenden kennen theoretische Grundlagen zu den Themen Diversit\u00e4t und Rassismus. Die Studierenden werden mithilfe der Grundlagen bef\u00e4higt, sich konstruktiv an den Diskussionen im Rahmen des Barcamp zu beteiligen. Sie entwickeln eine reflektierte Perspektive auf Diversit\u00e4t und Rassismus. \r\n \u00a0 \r\n \u00dcber das Barcamp for Diversity \r\n Das Barcamp, bei dem sich die Teilnehmenden in kleineren Gruppen mit selbst gew\u00e4hlten Themenschwerpunkten auseinandersetzen, findet am 26. Juni im Essener Unperfekthaus statt und besch\u00e4ftigt sich mit Fragen rund um Diversit\u00e4t, Rassismus und das Zusammenleben in einer vielf\u00e4ltigen Stadt. Mit dem Format k\u00f6nnen gesellschaftliche Herausforderungen angesprochen, diskutiert und gemeinsame L\u00f6sungsideen generiert werden. Organisiert wird es als intersektorales Format in Kooperation mit dem Prorektorat f\u00fcr Gesellschaftliche Verantwortung, Diversit\u00e4t und Internationalit\u00e4t, UNIAKTIV und einer Gruppe engagierter Essener B\u00fcrger:innen. \r\n \u00a0 \r\n Diese Lehrveranstaltung ist Teil des UNIAKTIV Service Learning Lehrangebots der UDE und verbindet universit\u00e4res Lernen mit gesellschaftlichem Engagement. Service Learning stellt eine besondere Form der Lehre dar, in welcher theoretische, akademische Inhalte mit einem Praxisprojekt bei zivilgesellschaftlichen Organisationen verbunden werden. Ziel hierbei ist es die Br\u00fccke der Universit\u00e4t in die Gesellschaft zu st\u00e4rken und Studierende f\u00fcr zivilgesellschaftliches Engagement zu begeistern. Zudem f\u00fchrt die praxisorientierte Lehre zu nachhaltigeren und besseren Lernleistungen. UNIAKTIV organisiert als Zentrum f\u00fcr gesellschaftliches Lernen und soziale Verantwortung seit 2007 Service Learning an der Universit\u00e4t und fungiert als Ansprechpartner f\u00fcr zivilgesellschaftliches Engagement an und um die Universit\u00e4t (Mehr unter:\u00a0 www.uni-due.de/servicelearning \u00a0und\u00a0 www.uniaktiv.org ). \r\n Die Seminare im E3 Bereich sind folgende: \"Bildung f\u00fcr nachhaltige Entwicklung in der Praxis - durch Engagement Klimaschutz an Schulen f\u00f6rdern\", \"Wir m\u00fcssen reden.\u00dcber Rassismuss und Vielfalt im Alltag\".",
	"Times_manual": "Di14-16;Sa12-14;Di12-14",
	"Location": "online",
	"Exam": "Essay",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Bildung f\u00fcr nachhaltige Entwicklung in der Praxis - durch Engagement Klimaschutz an Schulen f\u00f6rdern",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357051&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "BNE",
	"Type": "Blockseminar",
	"SWS": "",
	"Erwartete Teilnehmer": "30",
	"Max. Teilnehmer": "30",
	"Credits": "4",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Inhalte/Lernziele: \r\n Ziel des Moduls ist der Kompetenzerwerb im Sinne der Bildung f\u00fcr Nachhaltige Entwicklung im Rahmen des Projekts 'Klasse Klima - Her mit der coolen Zukunft!' am Beispiel der St\u00e4rkung der Handlungsf\u00e4higkeit von Sch\u00fcler*innen im Bereich Klimaschutz. Nach einer gemeinsamen Einf\u00fchrung in das Modulvorhaben erfolgt an den ersten Terminen einerseits eine Einf\u00fchrung in das Themenfeld Klimaschutz, wobei Kenntnisse \u00fcber Klimawandel sowie die Wirkung individueller Klimaschutzma\u00dfnahmen (Big Points) erworben und deren \u00dcbertragung in Handlungsm\u00f6glichkeiten im Schulkontext diskutiert werden. Kernelement dieser ersten Veranstaltungen ist der Erwerb eines breiten Methodenrepertoires zur altersangemessenen Wissensvermittlung und F\u00f6rderung der Gestaltungskompetenz im Bereich Klimaschutz im Handlungsfeld Schule. Grundkenntnisse aus den Themenfeldern Entwicklungs- und Umweltpsychologie mit dem Fokus auf Anwendbarkeit im Handlungsfeld Schule werden au\u00dferdem erworben. Im weiteren Verlauf wird dieses Wissen \u00fcber Inhalte und Methoden auf die Praxis \u00fcbertragen, indem Konzepte f\u00fcr Schulangebote erarbeitet werden. Es besteht die M\u00f6glichkeit selbstorganisiert und mit Unterst\u00fctzung des Praxispartners BUNDjugend diese durchzuf\u00fchren und somit die Konzepte in der Praxis zu erproben, sodass sowohl Planungs- als auch die Durchf\u00fchrungskompetenz bezogen auf Schulangebote zu Klimaschutz gest\u00e4rkt wird. Der eigene Lernprozess sowie die gesellschaftliche Relevanz von Klimaschutz an Schulen wird begleitend mithilfe eines Lernportfolios reflektiert und in einer abschlie\u00dfenden Reflexionsveranstaltung besprochen. \r\n Diese Lehrveranstaltung ist Teil des UNIAKTIV Service Learning Lehrangebots der UDE und verbindet universit\u00e4res Lernen mit gesellschaftlichem Engagement. Service Learning stellt eine besondere Form der Lehre dar, in welcher theoretische, akademische Inhalte mit einem Praxisprojekt bei zivilgesellschaftlichen Organisationen verbunden werden. Ziel hierbei ist es die Br\u00fccke der Universit\u00e4t in die Gesellschaft zu st\u00e4rken und Studierende f\u00fcr zivilgesellschaftliches Engagement zu begeistern. Zudem f\u00fchrt die praxisorientierte Lehre zu nachhaltigeren und besseren Lernleistungen. UNIAKTIV organisiert als Zentrum f\u00fcr gesellschaftliches Lernen und soziale Verantwortung seit 2007 Service Learning an der Universit\u00e4t und fungiert als Ansprechpartner f\u00fcr zivilgesellschaftliches Engagement an und um die Universit\u00e4t (Mehr unter:\u00a0 www.uni-due.de/servicelearning \u00a0und\u00a0 www.uniaktiv.org ). \r\n Die Seminare im E3 Bereich sind folgende: \"Bildung f\u00fcr nachhaltige Entwicklung in der Praxis - durch Engagement Klimaschutz an Schulen f\u00f6rdern\", \"Wir m\u00fcssen reden.\u00dcber Rassismuss und Vielfalt im Alltag\".",
	"Times_manual": "Fr10-12",
	"Location": "online",
	"Exam": "Essay",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia;Angewandte Informatik",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Applied Climatology and bioenvironmental Urban Studies",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357151&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "BNE",
	"Type": "Vorlesung",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "10",
	"Max. Teilnehmer": "10",
	"Credits": "5",
	"Language": "Englisch",
	"Description": "During this course the students learn about urban climatology and ecology starting from the definition of the urban areas in geographical sense and their development from prehistoric to current times. Within the first lectures, when urban climatology is taught, features, causes and characteristics; structure of urban atmosphere and wind field; thermal and hydrological properties of urban surfaces; radiation and energy balances as well as air pollution and ventilation within urban areas are discussed in details. Urban soils; hydrological and nutrient cycle; flora and fauna within the city area are the subject for urban ecology. The course ends with global warming affect on urban climate.\u00a0\u00a0",
	"Times_manual": "Do14-16",
	"Location": "online",
	"Exam": "Klausur",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Entwicklungsprobleme und Nord-S\u00fcd-Beziehungen",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357724&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "BNE",
	"Type": "Vorlesung",
	"SWS": "",
	"Erwartete Teilnehmer": "30",
	"Max. Teilnehmer": "30",
	"Credits": "4",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Die Vorlesung f\u00fchrt grundlegend ein in die Nord-S\u00fcd Dimension des Globalen Regierens und lenkt dabei ein besonderes Augenmerk auf die Entwicklungspolitik, d.h. die gezielten Anstrengungen des 'Nordens', die wirtschaftliche und soziale Entwicklung der L\u00e4nder des 'S\u00fcdens' zu f\u00f6rdern. Internationale Entwicklungspolitik steht seit vielen Jahren im Mittelpunkt heftiger Debatten, die von Forderungen nach Abschaffung jeglicher Hilfe bis hin zu Hoffnungen in eine Schl\u00fcsselrolle von Entwicklungspolitik beim Umbau eines als ungerecht wahrgenommenen internationalen Systems reicht. \r\n Zun\u00e4chst wollen wir uns mit dem Entwicklungsbegriff, der daraus folgenden Klassifizierung von L\u00e4ndern befassen und kl\u00e4ren, inwiefern sich Norden und S\u00fcden auch in der Auspr\u00e4gung spezifischer Formen internationaler Koordination bzw. Organisation manifestieren, und wie sich dies im Zeitverlauf ge\u00e4ndert hat. In einem zweiten Schritt wird ein \u00dcberblick \u00fcber die Ziele, Interessen, wechselnden Strategien, sowie den finanziellen Umfang internationaler Entwicklungszusammenarbeit gegeben. Im Mittelpunkt der aktuellen wissenschaftlichen und politischen Debatten steht einerseits das Problem der Wirksamkeit der Hilfe selbst, wie auch die international vereinbarte massive Erh\u00f6hung der Hilfsleistungen zur Erreichung der Sustainable Development Goals (SDGs) sowie der Zusammenhang von Sicherheit, Migration und Entwicklung. \r\n Studierende sollen in der Veranstaltung einen inhaltlichen \u00dcberblick \u00fcber die zentralen Streitpunkte der Entwicklungsdebatte sowie umstrittene Konzepte wie Governance oder Armutsbek\u00e4mpfung erhalten. Zugleich geht es darum, Studierende zu einer kritischen Reflexion \u00fcber die sich ver\u00e4ndernden Strukturbedingungen des internationalen Systems sowie Voraussetzungen und realistische Erwartungshorizonte internationaler Entwicklungspolitik zu ermuntern.",
	"Times_manual": "Mo14-16",
	"Location": "online",
	"Exam": "M\u00fcndliche Pr\u00fcfung",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Soziale Ungleichheit und Familie",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357723&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "BNE",
	"Type": "Seminar",
	"SWS": "",
	"Erwartete Teilnehmer": "5",
	"Max. Teilnehmer": "5",
	"Credits": "4",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Familie ist ein soziales (Sinn-)System, welches im Sinne von Luhmann, zitiert nach Probst (1987, 50), \u201edurch sinnhaft aufeinander bezogene Handlungen, Kognitionen, Werte und Normen zusammengalten wird\u201c. Familie produziert dabei verschiedene Handlungsorientierungen, \u2013Muster und Dynamiken, welche die individuelle Sozialisation und damit die Sozialstruktur, d.h. die Verteilung zentraler Ressourcen wie Bildung, Einkommen und Beruf, sowie die Gliederung nach Klassen und Schichten, ma\u00dfgeblich mitbestimmt. Familie beeinflusst jedoch nicht nur die Sozialstruktur, sondern wird auch von dieser beeinflusst. \r\n In dem Seminar werden innerfamili\u00e4re Prozesse und Dynamiken an der Schnittstelle und im Austausch mit sozialstrukturellen Prozessen und Ph\u00e4nomenen in au\u00dferfamili\u00e4ren Bereichen (Schule und Beruf) behandelt. Unter anderem werden dabei im Laufe der Veranstaltung verschiedene manifeste und latente famili\u00e4re Austauschprozesse (z.B. Hausarbeitsteilung, Solidarit\u00e4t, intime Beziehungen, und Konflikte versus Werte, Pr\u00e4ferenzen, und Rollenvorstellungen) sowie Ereignisse (Geburt, Heirat, Scheidung) beleuchtet und diese mit der Sozialstruktur verkn\u00fcpft. Das Seminar umspannt daher eine Reihe von spannenden Themen, von der ungleichen Arbeitsteilung im Haushalt, verschiedenen Familienformen und -Strukturen \u00fcber Themen der Work-Life-Balance, Geschlechterrollen bis hin zu Themen der intergenerationalen Mobilit\u00e4t sowie Vererbung von Armut oder sozialen, kulturellen und \u00f6konomischen Kapitalien. \r\n Ziel des Seminars: \r\n Ziel des Seminars ist es sowohl ein grundlegendes inhaltliches Verst\u00e4ndnis in das Thema \u201eFamilie und Sozialstruktur\u201c zu erhalten, als auch wissenschaftliche Kompetenzen in diesem zu erwerben.",
	"Times_manual": "Mi16-18",
	"Location": "online",
	"Exam": "Essay",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Gesundheit im Kontext sozialer Ungleichheiten und deren Determinanten",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357722&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "BNE",
	"Type": "Seminar",
	"SWS": "",
	"Erwartete Teilnehmer": "5",
	"Max. Teilnehmer": "5",
	"Credits": "3",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Nur wenige gesellschaftliche Zusammenh\u00e4nge sind in den Sozialwissenschaften so gut gepr\u00fcft wie jener zwischen der Gesundheit und der sozialen Ungleichheiten innerhalb einer Gesellschaft. Um so wichtiger erscheint vor diesem Hintergrund die Kenntnis \u00fcber die Bedingungen und Ursachen der Entstehung und Fortentwicklung sozialer Ungleichheiten, um vergangene, aktuelle und k\u00fcnftige Dynamiken in der Gesundheit innerhalb der Gesellschaft verstehen zu k\u00f6nnen. Dabei handelt sich um einen gesellschaftlichen Prozess, der aufgrund verschiedener Wandlungsprozesse, insbesondere im Hinblick auf die Demographie, zunehmend relevanter wird. Das Seminar thematisiert davon ausgehend einerseits theoretische Erkl\u00e4rungsans\u00e4tze zum Zusammenhang zwischen Gesundheit und sozialer Ungleichheit, andererseits aber auch Erkl\u00e4rungsmechanismen zur Entstehung sozialer Ungleichheiten. Neben der Auseinandersetzung mit soziologischen Theorien steht auch die Auseinandersetzung mit empirischen Daten zu den behandelten gesellschaftlichen Ph\u00e4nomenen im Fokus.",
	"Times_manual": "Di10-12",
	"Location": "online",
	"Exam": "Essay",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Rassismus in der europ\u00e4ischen Philosophie",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357134&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "BNE",
	"Type": "Seminar",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "5",
	"Max. Teilnehmer": "5",
	"Credits": "3",
	"Language": "Deutsch",
	"Description": "Mit der allgemeinen Debatte um rassistische Ausgrenzung und Gewalt ist in den letzten Jahren auch in der Philosophie immer wieder die Frage aufgetaucht, wie stark rassistische oder stereotype Repr\u00e4sentationen bestimmter Personengruppen im Werk europ\u00e4ischer Philosophen vertreten sind. In manchen F\u00e4llen ist diese Frage recht eindeutig zu beantworten. Aristoteles geht davon aus, dass bestimmte Menschen nicht hinreichend vern\u00fcnftig und deshalb \u201enat\u00fcrliche Sklaven\u201c sind. Gerade bei den Autoren der Aufkl\u00e4rung wie Hegel oder Kant ist das Verh\u00e4ltnis von einer teils rassistisch gepr\u00e4gten Anthropologie auf der einen und einer Philosophie, die gleiche Rechte f\u00fcr ausnahmslos alle Menschen begr\u00fcndet auf der anderen Seite, nicht ganz so einfach zu bestimmen. \r\n In diesem Seminar soll genauer herausgearbeitet werden, was die stereotype Beschreibung von Schwarzen Menschen, Juden oder auch Frauen genau beinhaltet und welche Rolle sie f\u00fcr die Theorie europ\u00e4ischer Philosophen seit der Aufkl\u00e4rung spielt. Wie h\u00e4ngt der in der Aufkl\u00e4rung sehr pr\u00e4sente Fortschrittsgedanke mit der Abwertung bestimmter Lebensweisen zusammen? Ist die Idee einer \u00fcberlegenen menschlichen Vernunft europ\u00e4isch und ist sie grundlegend ausgrenzend? Was haben die wenigen europ\u00e4ischen Autoren, die sich f\u00fcr die Rechte der Schwarzen, Juden oder Frauen einsetzten, anders gedacht als ihre Zeitgenossen? Und was sagen die Personen, auf die die stereotypen Beschreibungen zielen, selbst?\u00a0\u00a0\u00a0",
	"Times_manual": "Do8-10",
	"Location": "online",
	"Exam": "unknown",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Diversit\u00e4t: Ethnie, Religion, Geschlecht, Klasse",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357061&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "BNE",
	"Type": "E-Learning",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "40",
	"Max. Teilnehmer": "40",
	"Credits": "3",
	"Language": "T\u00fcrkisch",
	"Description": "Bei dieser t\u00fcrkischsprachigen Lehrveranstaltung behandeln wir das Thema Diversit\u00e4t unter dem Aspekt der Geschlechterstudien. Studierende werden anhand von Videopodasts, Pr\u00e4sentationen und digitalen Lehrinhalten die Geschichte der Frauenbewegung in der T\u00fcrkei erlernen und sich mit Begriffen in Geschlechterstudien auseinandersetzen, um ein Verst\u00e4ndnis f\u00fcr zusammenh\u00e4ngende Themenkomplexe zu Ethnizit\u00e4t, Sexualit\u00e4t, Arbeit und politischer Partizipation in der T\u00fcrkei zu entwickeln. Studierende loggen sich montags von 10-12 Uhr an einem ruhigen Ort \u00fcber die moodle-Plattform der UDE in den Kurs ein und nehmen an der online-Lehre teil (Informationen folgen auf der Homepage des Instituts f\u00fcr Turkistik in der zweiten Oktoberwoche). \r\n Ders dili T\u00fcrk\u00e7e olup, Almanya Duisburg-Essen \u00dcniversitesi Institut f\u00fcr Turkistik b\u00f6l\u00fcm\u00fc lisans \u00f6\u011frencilerine ve d\u00fcnyan\u0131n de\u011fi\u015fik yerlerinden derse online kat\u0131lmak isteyen ve toplumsal cinsiyet \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131na ilgi duyan ve T\u00fcrk\u00e7e bilen \u00f6\u011frenciler i\u00e7in haz\u0131rlanan bu derste \u00f6\u011frenciler, T\u00fcrkiye \u00f6rne\u011fi \u00fczerinden toplumsal cinsiyet bak\u0131\u015f a\u00e7\u0131s\u0131n\u0131, T\u00fcrkiye\u2019de toplumsal cinsiyet\u00a0e\u015fitsizli\u011finin (s\u0131n\u0131f, etnisite, cinsel kimlik e\u015fitsizlikleri ile kesi\u015fmeli \u015fekilde) g\u00fcncel\u00a0durumunun ve bunu ortadan kald\u0131rmak i\u00e7in verilen\u00a0tarihsel ve g\u00fcncel\u00a0kad\u0131n ve LGBT\u0130+ hareketleri \u00f6\u011frenecekler. Derste toplumsal cinsiyete giri\u015f, emek, siyasal katilim, sa\u011fl\u0131k, cinsellik ve kad\u0131na kar\u015f\u0131 \u015fiddet konular\u0131, okumalar, egzersizler, ve T\u00fcrkiye\u2019de bu konularda \u00e7al\u0131\u015fmalar ve aktivizm yapm\u0131\u015f feminist ve LGBTI+ bireylerle m\u00fclakatlardan al\u0131nt\u0131larla islenecektir. \r\n Ama\u00e7lar \r\n \r\n Herhangi bir sosyal sorgulama i\u00e7in toplumsal cinsiyetin neden vazge\u00e7ilemez \u00a0bir kategori oldu\u011funun a\u00e7\u0131\u011fa kavu\u015fturulmas\u0131, \r\n Feminist d\u00fc\u015f\u00fcncede temel ak\u0131mlar ve kavramlar\u0131n tan\u0131t\u0131lmas\u0131, toplumsal cinsiyet kavram\u0131n\u0131n geli\u015fiminin a\u00e7\u0131klanmas\u0131, \r\n \u00d6\u011frencilerin toplumsal cinsiyeti analitik bir kategori olarak kullanmalar\u0131n\u0131n sa\u011flanmas\u0131, \r\n Sosyal bilimlerin \u00e7e\u015fitli disiplinlerinde toplumsal cinsiyet yakla\u015f\u0131m\u0131n\u0131n i\u015flevselli\u011finin g\u00f6sterilmesi; toplumsal cinsiyet e\u015fitsizliklerinin g\u00fcndelik ve toplumsal hayatta, \u0131rk\u00e7\u0131l\u0131k, etnik ayr\u0131mc\u0131l\u0131k, s\u0131n\u0131fsal e\u015fitsizlikler, k\u00fcresel Kuzey ve G\u00fcney e\u015fitsizlikleri ba\u011flam\u0131nda etkisinin g\u00f6sterilmesi, \r\n S\u00f6z konusu disiplinlerin toplumsal cinsiyet yakla\u015f\u0131m\u0131n\u0131n T\u00fcrkiye \u00fczerinden \u00f6rneklerle somutluk kazanmas\u0131, \r\n T\u00fcrkiye\u2019de toplumsal cinsiyet e\u015fitsizli\u011finin (s\u0131n\u0131f, etnisite, cinsel kimlik e\u015fitsizlikleri ile kesi\u015fmeli \u015fekilde) g\u00fcncel durumunun ve bunu ortadan kald\u0131rmak i\u00e7in verilen tarihsel ve g\u00fcncel kad\u0131n ve LGBT\u0130+ hareketlerinin tan\u0131t\u0131lmas\u0131, \r\n Online \u00f6\u011frenme format\u0131n\u0131n toplumsal cinsiyet ba\u011flam\u0131nda ele\u015ftirel bir bak\u0131\u015f a\u00e7\u0131s\u0131yla kullan\u0131m\u0131 yoluyla yeni pedagojilere katk\u0131da bulunulmas\u0131. \r\n",
	"Times_manual": "Mo10-12",
	"Location": "online",
	"Exam": "Essay",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia;Angewandte Informatik",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Soziale Bewegungen in der T\u00fcrkei",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357153&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "BNE",
	"Type": "Seminar",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "25",
	"Max. Teilnehmer": "25",
	"Credits": "3",
	"Language": "T\u00fcrkisch",
	"Description": "Bu ders, \u00fcniversite hayat\u0131n\u0131n ba\u015f\u0131ndaki veya T\u00fcrkiye sosyolojisiyle yeni ilgilenmeye ba\u015flayan \u00f6\u011frenciler i\u00e7in tasarlanm\u0131\u015ft\u0131r. Derste, toplumsal hareketler teorisi ve yeni toplumsal hareketler yakla\u015f\u0131m\u0131 incelenerek, yeni medya ve ku\u015fak kuramlar\u0131n\u0131n kat\u0131l\u0131m, temsil ve eylem repertuar\u0131 a\u00e7\u0131s\u0131ndan toplumsal hareketleri anlamam\u0131za nas\u0131l yard\u0131mc\u0131 olabilece\u011fi tart\u0131\u015f\u0131lacakt\u0131r. Teorik b\u00f6l\u00fcmden sonra T\u00fcrkiye\u2019deki farkl\u0131 toplumsal hareketler incelenerek, s\u0131ras\u0131yla 68 hareketi, emek hareketi, insan haklar\u0131 hareketi, feminist hareket, LGBTI+ hareketi, kentsel toplumsal hareketler ve ekoloji hareketi incelenerek, Gezi protestolar\u0131 ve son d\u00f6nemde g\u00fcncel toplumsal hareketler olarak g\u00f6rebilece\u011fimiz beyaz yakal\u0131 \u00f6rg\u00fctlenmeleri, m\u00fc\u015fterekler ve dayan\u0131\u015fma akademileri \u00fczerine bir tart\u0131\u015fma y\u00fcr\u00fct\u00fclecektir. Online olarak haz\u0131rlanan ders i\u00e7in her hafta konunun uzman\u0131 bir akademisyen veya aktivist ile yap\u0131lan video r\u00f6portajlardan yararlan\u0131lacakt\u0131r. Dersi ba\u015far\u0131yla tamamlayan \u00f6\u011frencilerin toplumsal hareketler teorilerine giri\u015f d\u00fczeyinde h\u00e2kim olmalar\u0131, T\u00fcrkiye\u2019de farkl\u0131 toplumsal hareketlerin tarihsel geli\u015fimi ve bu hareketlerin g\u00fcncel durumuna dair bilgi sahibi olmalar\u0131 beklenmektedir. \r\n Dieser Kurs wurde von Adem Ye\u015filyurt entwickelt, der seinen Sitz in Frankreich, EHESS, hat. \r\n Dieser Kurs richtet sich an Studierende im ersten und zweiten Studienjahr oder an diejenigen, die einen Einblick in soziologische Studien \u00fcber die T\u00fcrkei gewinnen m\u00f6chten. Zun\u00e4chst werden Studierende in die Theorien und Ans\u00e4tze zu sozialen Bewegungen eingef\u00fchrt. Danach besch\u00e4ftigen sich Studierende mit Perspektiven aus den neuen Medienstudien und soziologischen Generationstheorien, um zu analysieren, wie diese Faktoren die Beteiligung an, die Repr\u00e4sentation von und die Bandbreite von Aktivit\u00e4ten in sozialen Bewegungen beeinflussen. Auf diese kurze theoretische Einf\u00fchrung folgen w\u00f6chentliche Fallstudien zu sozialen Bewegungen in der T\u00fcrkei. Beginnend mit der Arbeiterbewegung und der 68er-Bewegung befassen sich Studierende mit Menschenrechten, feministischen, LGBTI+-, urbanen und \u00f6kologischen Bewegungen. Der Kurs schlie\u00dft mit einer Analyse der Gezi-Proteste und aufkommenden Bewegungen, einschlie\u00dflich der Angestelltenverb\u00e4nde, der Politik der B\u00fcrgerlichen und der Solidarit\u00e4tsakademien. \r\n Die Studierenden erwerben ein Verst\u00e4ndnis f\u00fcr verschiedene Theorien zu sozialen Bewegungen und erwerben Kenntnisse \u00fcber die historische Entwicklung und den aktuellen Stand einer Vielzahl von sozialen Bewegungen in der T\u00fcrkei. Video-Podcasts, in denen Interviews mit Wissenschaftler:innen, Expert:innen, Menschenrechtsverteidiger:innen und Aktivist:innen profiliert werden, geben den Studierenden die M\u00f6glichkeit, weitere Einblicke in die Funktionsweise sozialer Bewegungen zu gewinnen. Interaktive Online-Lern\u00fcbungen, Pr\u00e4sentationen, Selbstbewertungstools und andere digitale Inhalte wurden speziell f\u00fcr diesen Kurs erstellt. \r\n \u00a0 \r\n Module des Kurses: \r\n \r\n Einf\u00fchrung in soziale Bewegungen: Theorie und Geschichte (2 Wochen) \r\n Soziale Bewegungen in der T\u00fcrkei verstehen (im 21. Jahrhundert) (2 Wochen) \r\n Soziale Bewegungen in der T\u00fcrkei (I) \u2013 (4 Wochen)\r\n 3.1 Arbeiter- und Syndikalismus Bewegung \r\n 3.2 68 Bewegung \r\n 3.2 Bewegung f\u00fcr Menschenrechte \r\n 3.4 Feministische Bewegung \r\n \r\n \r\n Soziale Bewegungen in der T\u00fcrkei (II) \u2013 (4 Wochen) \r\n 4.1 LGBTI-Bewegung \r\n 4.1 Soziale Bewegungen in der Stadt \r\n 4.1 \u00d6kologische Bewegung \r\n 4.1 Gezi-Aufstand \r\n \r\n",
	"Times_manual": "Fr12-14",
	"Location": "online",
	"Exam": "Pr\u00e4sentation",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia;Angewandte Informatik",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}, {
	"selected": false,
	"Title": "Refugee Routes",
	"Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=357059&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung",
	"catalog": "BNE",
	"Type": "E-Learning",
	"SWS": "2",
	"Erwartete Teilnehmer": "3",
	"Max. Teilnehmer": "3",
	"Credits": "3",
	"Language": "Englisch",
	"Description": "In this online course, students learn about refugeeism, internal displacement, political exile, and other forms of forced migration in a global context. They go on to learn about the political, economic, social, and environmental conditions that drive people from their homes, and about the changing conditions for the displaced in host countries. Students gain an understanding of the legal distinctions under international humanitarian law. The course investigates the ways in which leaving home and adapting to new circumstances are depicted in various forms of cultural production, including memoirs, films, novels, poetry, and other media. Students enquire into the emotional, psychological, political, and socio-economic consequences of displacement, and uncover qualities of resilience, adaptability, and self-agency. Via the expert testimony of scholars, cultural producers, social workers, human rights activists, refugees and political exiles, students gain further insights into global responses to mass human displacement. Video interviews, presentations, self-assessment tools, and other digital content have been created specifically for this course. The course has been developed in conjunction\u00a0with Academy in Exile. Preparation and active online participation are required.",
	"Times_manual": "Mo8-10",
	"Location": "online",
	"Exam": "Pr\u00e4sentation",
	"Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-",
	"fairness": "",
	"support": "",
	"material": "",
	"fun": "",
	"comprehensibility": "",
	"interesting": "",
	"grade_effort": ""
}]
